<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Pedro Carvallo González | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/pedro-carvallo-gonzalez/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/pedro-carvallo-gonzalez/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Pedro Carvallo González</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><image><url>https://www.oles.cl/media/logo_hu_2abfb0f8c617ebbe.png</url><title>Pedro Carvallo González</title><link>https://www.oles.cl/author/pedro-carvallo-gonzalez/</link></image><item><title>Pedro Carvallo González</title><link>https://www.oles.cl/author/pedro-carvallo-gonzalez/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/author/pedro-carvallo-gonzalez/</guid><description>&lt;h3 id="título-de-tesis-convirtiéndose-en-policía-la-aprehensión-de-un-orden-institucional">Título de tesis: Convirtiéndose en policía: la aprehensión de un orden institucional&lt;/h3>
&lt;p>La tesis de posgrado busca mostrar un proceso de socialización que suele pasar desapercibido en literatura sobre instituciones totales o coercitivas. Se buscará demostrar que los nuevos miembros de una institución de carácter militar aprehenden rápidamente la tensión entre la conformación a lo estrictamente delimitado y el deseo de distinción y excelencia. Esta especie de tensión encuentra una exitosa compenetración en la adaptación temprana a la institucionalidad a través de tácticas cotidianas, o “maneras de hacer”, que logran una fuerte identificación. Para esto, el investigador está llevando a cabo una etnografía en la Escuela de Carabineros de Chile. La primera parte consiste en una inmersión en profundidad en el período de inducción de la Escuela como un “aspirante a oficial” más; la segunda en visitas regulares a las dependencias de la Escuela y a algunas ceremonias; y la tercera en entrevistas realizadas a aspirantes de primer año.&lt;/p></description></item></channel></rss>