<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nicolás Tobar Jorquera | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/nicolas-tobar-jorquera/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/nicolas-tobar-jorquera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Nicolás Tobar Jorquera</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/nicolas-tobar-jorquera/avatar_hucc690b1d50125156c2537341df8b8acf_100536_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Nicolás Tobar Jorquera</title>
      <link>www.oles.cl/author/nicolas-tobar-jorquera/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Nuestra directora Mónica Gerber participa de Anatomia del caos (Podcast Chile 21)</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-06-24/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-06-24/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes revisar su participación aquí 👇🏻&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/tYuPSJnTc4Q&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;
&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES publica columna de opinión sobre los hallazgos de ESEP, ola 0</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-06-07/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-06-07/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;📚📊 &lt;a href=&#34;mailto:L@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;L@s&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;mailto:académic@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;académic@s&lt;/a&gt; Mónica Gerber (UDP) y Claudio Fuentes (UDP), junto al equipo OLES, publicaron la columna “Mayor empoderamiento de las policías: el delicado llamado que hace la ciudadanía” en el medio El Mostrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗃️📉 En ella abordaron cómo el aumento de poderes a Carabineros, que hoy es exigido por la ciudadanía, debe ir inextricablemente ligado a un compromiso inquebrantable con el respeto y la promoción activa de los derechos humanos, al mismo tiempo en que se debe asegurar que las acciones policiales se realicen bajo estrictos criterios de derechos y justica, con el fin de darle sostenibilidad en el tiempo a la legitimidad policial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️📂 A partir de los resultados de la encuesta (ESEP), realizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social, la columna llama la atención sobre la fragilidad de la legitimidad policial y los problemas asociados a los procesos de empoderamiento policial. Como afirman en la columna: “La posible falta de imparcialidad, sumada a un alejamiento de su carácter de institución ciudadana, podrían generar una menor legitimidad y una percepción de baja justicia en los procedimientos a través de los cuales se exige a Carabineros rendir cuentas de su trabajo. Empoderarlos a través de ese mecanismo podría terminar socavando la ya frágil confianza en la institución.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📊Los invitamos a leer esta columna en el siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&#34;&gt;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️También los invitamos a ver los resultados descriptivos de la encuesta ESEP: &lt;a href=&#34;https://oles2.netlify.app/esep/&#34;&gt;https://oles2.netlify.app/esep/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES en el XII Congreso chileno de sociología 2024</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores de OLES participaron en el XII Congreso chileno de
sociología 2024 el día viernes 3 de mayo. Nuestro equipo expuso los avances de nuestros
trabajos más recientes lo que permitió un diálogo con académicos y estudiantes sobre
cómo desarrollar y proyectar la investigación en ciencias sociales sobre la relación entre
policías y sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El congreso, organizado en colaboración entre la Universidad Diego Portales y la
Universidad Alberto Hurtado, y respaldado por la Socio-RED y la Asociación
Latinoamericana de Sociología, se desarrolló entre los días 2 y 4 de mayo en las
instalaciones de ambas universidades. Contó con la participación de cientos de
estudiantes y académicos que presentaron sus investigaciones y análisis sobre los
cambios en la sociedad contemporánea y en la evolución de la sociología como disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo OLES coordinó el Panel 14 Policías y sociedad en el Chile contemporáneo que
buscó comunicar los resultados de investigaciones en curso de nuestro observatorio.
Nuestra directora, Mónica Gerber (Psicología-UDP) expuso los hallazgos descriptivos de
la más reciente encuesta producida por OLES, el Estudio de Percepciones de Seguridad y
Policías en Chile (ESEP). En su presentación, dimos a conocer datos con representación
a nivel nacional sobre las percepciones de la ciudadanía sobre las policías, las
tendencias que actualmente pueden estar marcando esa relación, cuestiones que
seguirán siendo observadas en el desarrollo de la segunda ola de esta encuesta
longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la profesora Macarena Orchard (Sociología-UDP) expuso los
resultados más recientes de su estudio sobre el respeto hacia Carabineros en base a un
trabajo cualitativo desarrollado en Santiago, Antofagasta y Temuco, proponiendo la
distinción entre tipos de respeto y las tendencias actuales de esta dinámica clave en la
relación entre ciudadanía y policías. Luego, la investigadora Ana Figueiredo (U Bernardo
O’Higgins) expuso su proyecto de investigación sobre la relación entre carabineros y
grupos desaventajados, trabajo en el que nos propuso un marco analítico común para
pensar la relación entre carabineros y grupos atravesados por desigualdades de clase,
raza y género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;macarena.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el investigador Luciano Sáez (Ciencia Sociales, UDP) presentó
una investigación sobre una aplicación de la teoría de las posturas motivacionales en la
relación entre carabineros y ciudadanía desde un punto de vista cualitativo. Trabajo que
nos permitió conocer las relaciones de distancia y cercanía que la ciudadanía moviliza en
su relación con las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Luciano.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones generaron un enriquecedor debate entre los asistentes, brindando
al equipo de OLES un valioso feedback para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la mañana del viernes, el investigador Luciano Sáez presentó los avances de su
investigación en curso titulada “Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y
trato diferencial de Carabineros hacia diferentes grupos de la sociedad chilena”. En su
exposición, abordó fenómenos como el under and over policing en la sociedad
contemporánea, así como la percepción que distintos grupos ideológicos tienen sobre las
fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma jornada, Bruno Rojas (UCH), miembro del equipo de OLES, compartió los
primeros resultados de un trabajo de campo sobre la politización de la inseguridad en el
contexto de Antofagasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones marcaron el cierre de una jornada intensa de trabajo y reflexión.
Prometen continuar fomentando la investigación en el ámbito policial desde una
perspectiva interdisciplinaria y multimétodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigador Luciano Sáez fue entrevistado por la Universidad Diego Portales</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-01-04/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-01-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Recientemente ha sido publicada la entrevista que la Universidad Diego Portales ha realizado a Luciano Sáez, investigador de OLES y académico de la misma universidad, acerca de su participación en el proyecto ANID-Exploración “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multi-métodos”. Sobre este estudio, Luciano señala que “integra una serie de metodologías de frontera en la producción de conocimiento multi-métodos y experimental, que integra estudios cuantitativos y cualitativos a nivel longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrevista toca diferentes aspectos tales como su contribución en este proyecto, el desarrollo de este, algunos fenómenos y conclusiones que han logrado como equipo identificar en el estudio y las expectativas sobre el estudio. Además, Luciano señala su visión respecto al trabajo interdisciplinar tanto en este proyecto como en las Ciencias Sociales en general. Sobre esto destaca: “La promoción y desarrollo de proyectos interdisciplinarios permite incorporar nuevas dimensiones teóricas y metodológicas que enriquecen la aproximación a este tipo de problemas, así como en todo tipo de problemas en general, facilitando el desarrollo de nuevas interrogantes a través del diálogo entre diferentes disciplinas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver la entrevista completa, ingresar al siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren%5B…%5Dmplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&#34;&gt;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren[…]mplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadora Ana Figueiredo participa en Congreso de Psicología en Buenos Aires</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-18-12/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-18-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;SIMPOSIO| El pasado 1 de diciembre Ana Figueiredo, investigadora de OLES, participó en el XV Congreso internacional de Investigación y Práctica Profesional en Psicología, organizado por la Universidad de Buenos Aires. En este contexto, Ana expuso su trabajo en el simposio internacional Memoria Colectiva e Identidad Social, el cual tiene por titulo “Las conexiones entre ideologías postcoloniales y las demandas de reparación y reconocimiento hacia el pueblo Mapuche”. Este consistió en un estudio cualitativo con 29 personas Mapuche, donde se trabajaron distintas ideologías postcoloniales y la manera en que son percibidas las demandas de reparación y reconocimiento del pueblo Mapuche en la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Revisa el simposio en el siguiente link!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&amp;amp;t=3685s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES participan de la X Conferencia anual de COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-11-21/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-11-21/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;CONFERENCIA| Durante los días 8, 9 y 10 de noviembre se realizó la X Conferencia Internacional de COES, titulado “La gran transformación: pasado, presente y futuro del conflicto y la cohesión social”. La conferencia buscó ser un espacio de reflexión y comunicación académica interdisciplinaria que actualice y ponga a disposición de la comunidad científica y el público en general, los conocimientos y herramientas con las que se están estudiando las transformaciones sociales recientes. En este escenario, el equipo del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social participó coordinando la mesa de diálogo “Support vs. Resistance to social change: The role of ideologies and procedural justice”. Esta mesa fue moderada por la investigadora OLES Ana Figueiredo y contó con tres presentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera ponencia fue realizada por Danny Osborne (The University of Auckland) “The irony of (ideological) harmony: System justification increases well-being, but undermines support for social change”. El investigador neozelandés y colaborador del OLES presentó una investigación colectiva sobre la relación entre satisfacción de necesidades y la reducción en el apoyo al cambio social. Así a partir de los resultados de seis modelos de panel de intercepción aleatoria y retardo cruzado mostró cómo la justificación del sistema predijo sistemáticamente aumentos en el bienestar dentro de cada persona, pero disminuciones en el apoyo al cambio social a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, presentó la directora de OLES y académica de la Universidad Diego Portales, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica/&#34;&gt;Mónica Gerber&lt;/a&gt;, su estudio colaborativo “¿Por qué apoyan las personas la acción colectiva violenta? El papel de la experiencia de violencia policial, la injusticia procedimental policial y la identificación con los manifestantes”. La propuesta de la presentación apuntó a establecer un dialogo entre las teorías de justicia y la psicología sociales de los movimientos sociales para argumentar que la experiencia de violencia por parte de Carabineros durante las manifestaciones, la percepción de injusticia procedimental hacia manifestantes y la identificación con los manifestantes son antecedentes claves para entender el apoyo a la acción colectiva violenta después del estallido social. Así, la presentación buscó demostrar que haber experimentado violencia por parte de Carabineros predice mayores niveles de percepción de injusticia en el trato de Carabineros hacia manifestantes, una mayor identificación con los manifestantes y una mayor justificación de la acción colectiva violenta en el tiempo. Por tanto, dado que experimentar violencia policial (directa o vicaria) aumenta las percepciones de injusticia y la identificación con manifestantes (y no viceversa), la presentación concluyó discutiendo la importancia de considerar el efecto negativo que tiene la represión policial en la justificación de la violencia como forma de reivindicar el cambio social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa misma instancia, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/joaquin/&#34;&gt;Joaquín Bahamondes&lt;/a&gt;, investigador de OLES, presentó los resultados del estudio titulado “Hierarchy-enhancing, not (always) system-justifying: A large test of the non-linear association between social dominance orientation and system justification”. Este trabajo muestra como la Orientación Social Dominante (SDO), es decir, la creencia de que las jerarquías sociales y la dominación intergrupal son deseables, está asociada de forma no lineal con la justificación del statu quo. La presentación inspeccionó las interacciones estimadas entre niveles mostrando que la democracia a nivel de país modera la asociación no lineal entre el SDO y la justificación del statu quo. En conjunto, estos resultados apoyan la idea de que la dominación social refuerza la jerarquía, pero su papel justificador del sistema depende en gran medida del contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el día viernes 10, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/bruno_r&#34;&gt;Bruno Rojas&lt;/a&gt;, ayudante de investigación de OLES, participó en la mesa “Percepciones de seguridad y justificaciones de la violencia” donde expuso los resultados preliminares de una investigación cualitativa desarrollada por OLES, con un trabajo titulado “Autoritarismo, dignidad y eficacia. Exigencias de seguridad y gramáticas morales sobre el comportamiento policial”. En su presentación describió las expectativas y los puntos de vista normativos a partir de los cuales distintos grupos sociales evalúan subjetivamente y exigen seguridad a la institución policial en el caso de Carabineros. Así, poniendo en tensión la tesis que caracteriza a todas las exigencias de seguridad actuales en Chile como expresiones de populismo penal, la presentación buscó mostrar la heterogeneidad de valoraciones sociales tras los reclamos de seguridad y las diferencias cualitativas entre los puntos de vista críticos con el rol social y el funcionamiento de Carabineros&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
