<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Andrea Palma | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/andrea-palma/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/andrea-palma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Andrea Palma</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Andrea Palma</title>
      <link>www.oles.cl/author/andrea-palma/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Riesgos psicosociales laborales, características organizacionales y salud mental: {El} rol mediador de la violencia laboral</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica9/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;objective&#34;&gt;Objective&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La exposición a riesgos psicosociales y violencia laboral se asocia con una mayor presencia de problemas de salud mental en los/as trabajadores/as. El presente estudio tuvo como objetivo indagar el rol mediador de la violencia laboral entre los riesgos psicosociales (ISOSTRAIN, desbalance esfuerzo-recompensa), antecedentes organizacionales (liderazgo tiránico) y problemas de salud mental (distrés) en 1023 trabajadores/as de tres hospitales públicos chilenos de alta complejidad de tres regiones del país. Se hipotetizó que la exposición a riesgos psicosociales y algunas características organizacionales (liderazgo tiránico) se asocia a menores niveles de salud mental y que parte de este efecto se encuentra mediado por la exposición a violencia laboral. Se aplicó un cuestionario incluyendo el Negative Act Questionnaire Revised (NAQ-R), el Screening de Distrés Psicológico, la Escala de Liderazgo Destructivo, el Cuestionario de Desbalance Esfuerzo-Recompensa y el Job Content Questionnaire. Mediante análisis de senderos, se observó que la exposición a riesgos psicosociales, liderazgo tiránico y violencia laboral aumenta los niveles de distrés de los/as trabajadores/as. Parte del efecto de los riesgos psicosociales y el liderazgo tiránico en la salud mental se encuentra mediado por la exposición a violencia laboral. El artículo termina discutiendo la necesidad de avanzar en protocolos y prevención de riesgos psicosociales y violencia laboral, en particular en el contexto del trabajo en salud pública.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
