<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matías Pinto Laulié | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Matías Pinto Laulié</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/featured.jpg</url>
      <title>Matías Pinto Laulié</title>
      <link>www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES organiza y participa en el Seminario: «Estrategias frente a la inseguridad en América Latina»</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado jueves 17 de agosto se realizó de manera hibrida en la Facultad de Psicología de la UDP el seminario “Estrategias frente a la inseguridad en América Latina: entre la gestión pública y privada de la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta instancia fue organizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES), en conjunto con la Universidad Diego Portales, el Grupo de Trabajo Vigilantismo y Violencia Colectiva de CLACSO, la Universidad de O’Higgins, el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social y el Instituto Milenio para la Investigación en Violencia y Democracia
Contó con la participación de los/as académicos/as Claudio Fuentes (UDP); Lucía Dammert (USACH); Alejandra Luneke (UAH); Antonio Fuentes, académico de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla; y Leandro Gamallo, (UBA). El debate fue moderado por Loreto Quiroz, académica de la UOH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación de Claudio Fuentes se abordaron los cambios en las formas de inseguridad que está viviendo la sociedad chilena y los desafíos institucionales para afrontar este escenario de “espiral de violencia” en una sociedad de “expectativas sociales no homogéneas”. Por su parte, Lucía Dammert abordó la ambivalencia estatal ante los problemas de inseguridad, las nuevas formas de “populismo autoritario” y las acciones posibles de la política. Por su parte, Alejandra Luneke abordó los nuevos factores estresantes de la inseguridad que operan en la vida cotidiana, así como las respuestas territoriales del Estado y las fuerzas policiales en territorios urbanamente segregados. Antonio Fuentes abordó el caso mexicano desde la geopolítica del mercado ilegal, donde examinó los cambios en la política de control y seguridad de parte del gobierno de Morena, las reconfiguraciones de las organizaciones del crimen, las nuevas formas de violencia como la desaparición de personas y las nuevas formas de esclavismo. Finalmente, analizó los cambios en las respuestas estatales, como las nuevas formas de militarización, así como las apropiaciones comunitarias de la inseguridad. Por último, Leandro Gamallo presentó el cambio en las políticas de seguridad en el Estado argentino. Particularmente, abordó las políticas implementadas por los ministros de seguridad regionales, las nuevas estrategias de gestión de conflictos, así como los problemas y límites que ha tenido la política progresista para abordar los problemas de inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el seminario abordó los cambios en las formas de inseguridad en las sociedades latinoamericanas, las respuestas de la política pública, así como las emergentes expectativas sociales y las respuestas privadas ante el aumento de la violencia. A partir de estas presentaciones, los expositores tuvieron un momento de diálogo donde se hicieron apuntes y comentarios pertinentes, para finalmente recibir distintas preguntas del público. Así, se cerró una instancia de diálogo y discusión sobre la inseguridad que fue más allá de los lugares comunes y estereotipos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
