<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matías Pinto Laulié | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Matías Pinto Laulié</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/featured.jpg</url>
      <title>Matías Pinto Laulié</title>
      <link>www.oles.cl/author/matias-pinto-laulie/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Investigadora Ana Figueiredo participa en Congreso de Psicología en Buenos Aires</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-18-12/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-18-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;SIMPOSIO| El pasado 1 de diciembre Ana Figueiredo, investigadora de OLES, participó en el XV Congreso internacional de Investigación y Práctica Profesional en Psicología, organizado por la Universidad de Buenos Aires. En este contexto, Ana expuso su trabajo en el simposio internacional Memoria Colectiva e Identidad Social, el cual tiene por titulo “Las conexiones entre ideologías postcoloniales y las demandas de reparación y reconocimiento hacia el pueblo Mapuche”. Este consistió en un estudio cualitativo con 29 personas Mapuche, donde se trabajaron distintas ideologías postcoloniales y la manera en que son percibidas las demandas de reparación y reconocimiento del pueblo Mapuche en la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Revisa el simposio en el siguiente link!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&amp;amp;t=3685s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES participan de la X Conferencia anual de COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-11-21/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-11-21/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;CONFERENCIA| Durante los días 8, 9 y 10 de noviembre se realizó la X Conferencia Internacional de COES, titulado “La gran transformación: pasado, presente y futuro del conflicto y la cohesión social”. La conferencia buscó ser un espacio de reflexión y comunicación académica interdisciplinaria que actualice y ponga a disposición de la comunidad científica y el público en general, los conocimientos y herramientas con las que se están estudiando las transformaciones sociales recientes. En este escenario, el equipo del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social participó coordinando la mesa de diálogo “Support vs. Resistance to social change: The role of ideologies and procedural justice”. Esta mesa fue moderada por la investigadora OLES Ana Figueiredo y contó con tres presentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera ponencia fue realizada por Danny Osborne (The University of Auckland) “The irony of (ideological) harmony: System justification increases well-being, but undermines support for social change”. El investigador neozelandés y colaborador del OLES presentó una investigación colectiva sobre la relación entre satisfacción de necesidades y la reducción en el apoyo al cambio social. Así a partir de los resultados de seis modelos de panel de intercepción aleatoria y retardo cruzado mostró cómo la justificación del sistema predijo sistemáticamente aumentos en el bienestar dentro de cada persona, pero disminuciones en el apoyo al cambio social a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, presentó la directora de OLES y académica de la Universidad Diego Portales, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica/&#34;&gt;Mónica Gerber&lt;/a&gt;, su estudio colaborativo “¿Por qué apoyan las personas la acción colectiva violenta? El papel de la experiencia de violencia policial, la injusticia procedimental policial y la identificación con los manifestantes”. La propuesta de la presentación apuntó a establecer un dialogo entre las teorías de justicia y la psicología sociales de los movimientos sociales para argumentar que la experiencia de violencia por parte de Carabineros durante las manifestaciones, la percepción de injusticia procedimental hacia manifestantes y la identificación con los manifestantes son antecedentes claves para entender el apoyo a la acción colectiva violenta después del estallido social. Así, la presentación buscó demostrar que haber experimentado violencia por parte de Carabineros predice mayores niveles de percepción de injusticia en el trato de Carabineros hacia manifestantes, una mayor identificación con los manifestantes y una mayor justificación de la acción colectiva violenta en el tiempo. Por tanto, dado que experimentar violencia policial (directa o vicaria) aumenta las percepciones de injusticia y la identificación con manifestantes (y no viceversa), la presentación concluyó discutiendo la importancia de considerar el efecto negativo que tiene la represión policial en la justificación de la violencia como forma de reivindicar el cambio social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa misma instancia, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/joaquin/&#34;&gt;Joaquín Bahamondes&lt;/a&gt;, investigador de OLES, presentó los resultados del estudio titulado “Hierarchy-enhancing, not (always) system-justifying: A large test of the non-linear association between social dominance orientation and system justification”. Este trabajo muestra como la Orientación Social Dominante (SDO), es decir, la creencia de que las jerarquías sociales y la dominación intergrupal son deseables, está asociada de forma no lineal con la justificación del statu quo. La presentación inspeccionó las interacciones estimadas entre niveles mostrando que la democracia a nivel de país modera la asociación no lineal entre el SDO y la justificación del statu quo. En conjunto, estos resultados apoyan la idea de que la dominación social refuerza la jerarquía, pero su papel justificador del sistema depende en gran medida del contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el día viernes 10, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/bruno_r&#34;&gt;Bruno Rojas&lt;/a&gt;, ayudante de investigación de OLES, participó en la mesa “Percepciones de seguridad y justificaciones de la violencia” donde expuso los resultados preliminares de una investigación cualitativa desarrollada por OLES, con un trabajo titulado “Autoritarismo, dignidad y eficacia. Exigencias de seguridad y gramáticas morales sobre el comportamiento policial”. En su presentación describió las expectativas y los puntos de vista normativos a partir de los cuales distintos grupos sociales evalúan subjetivamente y exigen seguridad a la institución policial en el caso de Carabineros. Así, poniendo en tensión la tesis que caracteriza a todas las exigencias de seguridad actuales en Chile como expresiones de populismo penal, la presentación buscó mostrar la heterogeneidad de valoraciones sociales tras los reclamos de seguridad y las diferencias cualitativas entre los puntos de vista críticos con el rol social y el funcionamiento de Carabineros&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES organiza y participa en el Seminario: «Estrategias frente a la inseguridad en América Latina»</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado jueves 17 de agosto se realizó de manera hibrida en la Facultad de Psicología de la UDP el seminario “Estrategias frente a la inseguridad en América Latina: entre la gestión pública y privada de la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta instancia fue organizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES), en conjunto con la Universidad Diego Portales, el Grupo de Trabajo Vigilantismo y Violencia Colectiva de CLACSO, la Universidad de O’Higgins, el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social y el Instituto Milenio para la Investigación en Violencia y Democracia
Contó con la participación de los/as académicos/as Claudio Fuentes (UDP); Lucía Dammert (USACH); Alejandra Luneke (UAH); Antonio Fuentes, académico de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla; y Leandro Gamallo, (UBA). El debate fue moderado por Loreto Quiroz, académica de la UOH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación de Claudio Fuentes se abordaron los cambios en las formas de inseguridad que está viviendo la sociedad chilena y los desafíos institucionales para afrontar este escenario de “espiral de violencia” en una sociedad de “expectativas sociales no homogéneas”. Por su parte, Lucía Dammert abordó la ambivalencia estatal ante los problemas de inseguridad, las nuevas formas de “populismo autoritario” y las acciones posibles de la política. Por su parte, Alejandra Luneke abordó los nuevos factores estresantes de la inseguridad que operan en la vida cotidiana, así como las respuestas territoriales del Estado y las fuerzas policiales en territorios urbanamente segregados. Antonio Fuentes abordó el caso mexicano desde la geopolítica del mercado ilegal, donde examinó los cambios en la política de control y seguridad de parte del gobierno de Morena, las reconfiguraciones de las organizaciones del crimen, las nuevas formas de violencia como la desaparición de personas y las nuevas formas de esclavismo. Finalmente, analizó los cambios en las respuestas estatales, como las nuevas formas de militarización, así como las apropiaciones comunitarias de la inseguridad. Por último, Leandro Gamallo presentó el cambio en las políticas de seguridad en el Estado argentino. Particularmente, abordó las políticas implementadas por los ministros de seguridad regionales, las nuevas estrategias de gestión de conflictos, así como los problemas y límites que ha tenido la política progresista para abordar los problemas de inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el seminario abordó los cambios en las formas de inseguridad en las sociedades latinoamericanas, las respuestas de la política pública, así como las emergentes expectativas sociales y las respuestas privadas ante el aumento de la violencia. A partir de estas presentaciones, los expositores tuvieron un momento de diálogo donde se hicieron apuntes y comentarios pertinentes, para finalmente recibir distintas preguntas del público. Así, se cerró una instancia de diálogo y discusión sobre la inseguridad que fue más allá de los lugares comunes y estereotipos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
