<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Luciano Sáez Fuentealba | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/luciano-saez-fuentealba/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/luciano-saez-fuentealba/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Luciano Sáez Fuentealba</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Thu, 11 Jul 2024 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/luciano-saez-fuentealba/avatar_hucd279efc3b9fdf7d4c8a1fdbb30c8a99_496586_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Luciano Sáez Fuentealba</title>
      <link>www.oles.cl/author/luciano-saez-fuentealba/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Convocatoria OLES: Práctica Electiva Interdisciplinaria Legitimidad de las policías en Chile: empoderamiento, violencia y corrupción desde datos administrativos</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-07-15/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-07-15/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;resumen&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo general del proyecto es analizar diferentes factores que pueden influir la percepción de los niveles de legitimidad y justicia procedimental de las fuerzas policiales. Considerando el contexto
actual marcado por el incremento de las percepciones de inseguridad ciudadana y los llamados a un
mayor empoderamiento policial es clave examinar cómo diferentes eventos, como casos de
corrupción, abusos policiales y reformas legales pueden afectar el aumento o disminución sobre
dichas percepciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para lograrlo, esta práctica propone analizar estos eventos desde el análisis de un variado corpus de
datos administrativos producidos por diferentes entidades estatales (datos legislativos, policiales,
judiciales), así como de organizaciones de la sociedad civil (ong’s, fundaciones, entre otras). Con
ello, se busca reflexionar sobre el rol y naturaleza de datos administrativos para el análisis de
las prácticas policiales. Esta investigación se enmarca en el Observatorio de Violencia y
Legitimidad Social (OLES).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;objetivos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analizar&lt;/strong&gt; los factores que influyen en la percepción de la legitimidad y justicia procedimental
de las fuerzas policiales, utilizando datos administrativos en el contexto de creciente
inseguridad ciudadana y demandas de empoderamiento policial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Evaluar&lt;/strong&gt; el impacto de eventos específicos, como casos de corrupción, abusos policiales y
reformas legales, en la percepción pública de la seguridad y el empoderamiento policial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Explorar&lt;/strong&gt; el uso de datos administrativos de diversas entidades estatales y organizaciones de
la sociedad civil para el análisis de las prácticas policiales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;perfil-requerido&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Perfil requerido&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ser estudiante regular de la Universidad Diego Portales cursando 5° semestre o superior de la
carrera de Sociología o Ciencia Política.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tener aprobado cursos de Metodología de la Investigación social (o equivalentes) con buenas
evaluaciones (nota superior a 5,0 en cursos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer conocimiento práctico en técnicas cualitativas y/p cuantitativas (deseable conocimiento de
estrategias básica de codificación y análisis cualitativo y/o de estrategia de análisis estadístico
bivariado en Rstudio)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser capaz de leer textos de Ciencias Sociales en español e inglés de manera autónoma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer capacidades para la planificación y el levantamiento de información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer capacidades de comunicación efectiva de información.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;para-la-elección-se-considerará&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Para la elección se considerará&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Antecedentes académicos: 50%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carta de Motivación: 30% (dirigida a Luciano Sáez)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrevista: 20%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;etapas-del-proceso&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Etapas del proceso&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Postular adjuntando registro de notas y carta de motivación al correo
&lt;a href=&#34;mailto:contacto.oles@gmail.com&#34;&gt;contacto.oles@gmail.com&lt;/a&gt; con copia (cc) al mail &lt;a href=&#34;milto:luciano.saez@mail.udp.cl&#34;&gt;luciano.saez@mail.udp.cl&lt;/a&gt; con el asunto
“Práctica Electiva Legitimidad de las policías”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Período de postulación: desde el viernes 12 de julio hasta el martes 23 de julio a las 23.59&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrevistas: jueves 25 y viernes 26 de julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resultados: lunes 30 de Julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inicio de la práctica: Agosto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultas al mail &lt;a href=&#34;mailto:contacto.oles@gmail.com&#34;&gt;contacto.oles@gmal.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;convocatoria.pdf&#34;&gt;Conovocatoria en PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigador Luciano Sáez fue entrevistado por la Universidad Diego Portales</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-01-04/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-01-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Recientemente ha sido publicada la entrevista que la Universidad Diego Portales ha realizado a Luciano Sáez, investigador de OLES y académico de la misma universidad, acerca de su participación en el proyecto ANID-Exploración “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multi-métodos”. Sobre este estudio, Luciano señala que “integra una serie de metodologías de frontera en la producción de conocimiento multi-métodos y experimental, que integra estudios cuantitativos y cualitativos a nivel longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrevista toca diferentes aspectos tales como su contribución en este proyecto, el desarrollo de este, algunos fenómenos y conclusiones que han logrado como equipo identificar en el estudio y las expectativas sobre el estudio. Además, Luciano señala su visión respecto al trabajo interdisciplinar tanto en este proyecto como en las Ciencias Sociales en general. Sobre esto destaca: “La promoción y desarrollo de proyectos interdisciplinarios permite incorporar nuevas dimensiones teóricas y metodológicas que enriquecen la aproximación a este tipo de problemas, así como en todo tipo de problemas en general, facilitando el desarrollo de nuevas interrogantes a través del diálogo entre diferentes disciplinas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver la entrevista completa, ingresar al siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren%5B…%5Dmplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&#34;&gt;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren[…]mplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminario Internacional. Estrategias frente a la inseguridad en América Latina. Entre la gestión pública y la privada de la violencia</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este seminario busca generar un debate académico respecto a las diversas percepciones y respuestas adoptadas por la ciudadanía frente a la problemática de la inseguridad y las percepciones de impunidad en los sistemas de justicia en América Latina, así como examinar las relaciones entre dichas respuestas y las políticas públicas de seguridad fomentadas por los estados en la región. A partir de las presentaciones de destacadas académicas y académicos en la materia, este seminario propone explorar cuestiones más específicas, como las formas de politización de la inseguridad y la victimización, discutir las formas de vigilantismo desde sus expresiones más orgánicas a las más inorgánicas, examinar las tensiones existentes entre los anhelos de dignidad y el enfoque punitivo tras las demandas ciudadanas, identificar las prácticas de cuidado que están emergiendo en la sociedad para enfrentar el crimen y la violencia, así como abordar las complejidades y tensiones tras la creciente legitimidad de la violencia policial en un contexto de creciente miedo al crimen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrada es gratuita, pero los cupos son limitados, por lo que les pedimos que se registren en los siguientes enlaces, dependiendo de si su asistencia será de forma presencial o en línea:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zoom.us/meeting/register/tJMldu-srzsvE9Due81QsUrvMCCQVLb3wsjm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forms.gle/e6uAb1xT9E1NGXog9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Presencial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bienvenida al seminario&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mónica Gerber (UDP). Duración máxima 15 min.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de expositores:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modera: Loreto Quiroz (Universidad de O&amp;rsquo;Higgins)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expositores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Claudio Fuentes (Escuela de Ciencia Política, UDP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lucía Dammert (USACH)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leandro Gamallo (Instituto de Investigaciones Gino Germani UBA)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alejandra Luneke (Departamento de sociología, UAH, COES y Viodemos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antonio Fuentes Díaz (Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Duración máxima 1 hora y 45 min.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Café de cierre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duración 30 min.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-09-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-09-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento OLES</title>
      <link>www.oles.cl/event/lanzamiento/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong&gt;Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong&gt; (OLES).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto con fondo VRA de Monica Gerber analizará la experiencia de aprendizaje de estudiantes que participan en proyectos de investigación</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-26/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/proyecto-con-fondo-vra-de-monica-gerber-analizara-la-experiencia-de-aprendizaje-de-estudiantes-que-participan-en-proyectos-de-investigacion/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La iniciativa busca explorar la relevancia de esta experiencia durante el año académico 2021 como una estrategia de enseñanza-aprendizaje de valor en el proceso formativo. Se aplicará a alumnos de las facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia y apunta a aportar a la reflexión y actualización de las prácticas pedagógicas actuales. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2020, el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” financiado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión (COES) y la Universidad Diego Portales, abordó una de las temáticas más discutidas y controvertidas desde el estallido social de octubre de 2019. Como tal, se convirtió en una oportunidad para desarrollar diversas instancias y estrategias de vinculación con estudiantes, entre las que se incluyeron charlas y diversas tareas de investigación, cada una con una muy alta convocatoria. Este escenario fue el punto inicial y el campo de estudio para la investigación liderada por la académica de la Facultad de Psicología &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, que se adjudicó el fondo de Investigación en Docencia de la VRA para 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evaluación de los aprendizajes en investigación en estudiantes de las Facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia. La experiencia del proyecto Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” es el nombre de la iniciativa que tiene como finalidad explorar estas instancias surgidas en la academia como una estrategia de enseñanza-aprendizaje relevante en el proceso formativo de los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El objetivo general consiste en evaluar la experiencia de aprendizajes en investigación en estudiantes participantes de este proyecto, que lleva a cabo la Facultad de Psicología y la Facultad de Ciencias Sociales e Historia. Y busca dar continuidad y ampliación al ejercicio de desarrollo de habilidades investigativas a través de la participación en un proyecto de esta índole”, explica &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, se utilizará un enfoque metodológico cualitativo, de carácter descriptivo, que contempla la realización de dos instrumentos de recolección de datos en dos etapas distintas de la implementación. Esto permitirá captar los significados atribuidos a la experiencia a lo largo de la implementación del proyecto en que los alumnos están trabajando actualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Una de las principales debilidades a nivel nacional e internacional es que existen pocas investigaciones que sistematizan experiencias de adquisición de habilidades de investigación. El fondo otorgado por la Universidad permite superar esa brecha y pone en relieve la importancia de investigar, reflexionar y actualizar nuestras prácticas pedagógicas, necesarias en tiempos de cambio”, sostiene &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/luciano-saez/&#34;&gt;Luciano Sáez&lt;/a&gt;, asistente de investigación de la iniciativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; plantea que la principal motivación de llevar a cabo este proyecto es dar cuenta de la importancia de fomentar estas formas de generación de conocimiento compartido en la actividad académica. “En términos generales, hace un tiempo hemos venido promoviendo la idea de generar instancias abiertas de investigación, vinculando a estudiantes en diversas tareas con el fin de democratizar el acceso a estas experiencias. Desde las nociones de &lt;strong&gt;Ciencia Abierta&lt;/strong&gt;, un elemento fundamental es poner a disposición del público general, investigadores/es y estudiantes los resultados de los procesos de investigación. En ese contexto, también consideramos necesario no sólo socializar, sino invitar a las y los estudiantes a participar en tareas extracurriculares, con el fin de aproximarlos a instancias que ahonden en temas de alta relevancia como el proyecto bajo el cual se sustenta esta experiencia”, explica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
