<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>7 | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/publication-type/7/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/publication-type/7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>7</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Thu, 28 Jan 2021 12:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>7</title>
      <link>www.oles.cl/publication-type/7/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Justificación de los chilenos al uso de tácticas violentas ejercidas por manifestantes de Primera Línea en Chile.</title>
      <link>www.oles.cl/publication/vz_maria_teresa/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/vz_maria_teresa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El  objetivo  de  esta  tesis  fue  evaluar  el  efecto  de  identificación  grupal,  eficacia percibida del uso de las tácticas violentas y las emociones grupales de los chilenos en  la  justificación  que  estos  realizan  del  uso  de  tácticas  violentas  ejercidas  por manifestantes  de  primera  línea  en  la  protesta  social en  Chile.    Al  no  encontrar modelos explicativos para esta temática se realizó una aproximación teórica desde la psicología social, en especial desde la teórica de la acción colectiva en base a los modelos SIMCA y EMSICA, que fueron utilizados como referentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodológicamente se usaron los datos la primera ola de la encuesta Legitimidad de  Carabineros:  violencia,  derechos  humanos  y  control  social  y  contempló  una 
muestra no probabilista  por cuotas  de 2.505 casos. Como técnicas de análisis se utilizaron técnicas multivariantes: Análisis Factorial y Análisis de Ecuaciones 
Estructurales.  El  principal  hallazgo  es  que  identificación  con  manifestantes  de primera línea (identificación grupal), eficacia percibida del uso de tácticas violentas (eficacia percibida), emociones negativas hacia Carabineros y emociones positivas hacia manifestantes de primera línea (emociones grupales) tienen un efecto en la justificación  del  uso  de  tácticas  violentas  ejercidas  por  manifestantes  de  primera línea en la protesta. En base a los datos trabajados, el modelo que tiene un mejor ajuste explicativo para la muestra analizadas es el que plantea que la identificación con manifestantes de primera línea tiene un efecto mediador sobre la justificación de tácticas violentas en la protesta. En este caso la identificación con manifestantes encapsula  elementos  (efectos)  de  eficacia  percibida  del  uso  de  la  violencia  en  la protesta y emociones positivas hacia manifestantes de primera línea, pero, además, considera que existe un efecto directo de estas variables en la justificación  de los chilenos del uso de tácticas violentas ejercida por manifestantes de primera línea en la protesta en Chile.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
