<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Monica M. Gerber | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Monica M. Gerber</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</lastBuildDate><image><url>https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/avatar_hu_94ebb4594d9f0ea1.jpg</url><title>Monica M. Gerber</title><link>https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/</link></image><item><title>Monica M. Gerber</title><link>https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/author/monica-m.-gerber/</guid><description>&lt;p>Profesora de la Escuela de Gobierno de la Pontificia Universidad Católica de Chile. Socióloga de la Universidad de Chile y Doctora en Métodos de Investigación Social de la London School of Economics and Political Science, Reino Unido. Actualmente es investigadora asociada del Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES). Sus líneas de interés están enfocadas en temas de psicología social y política, relaciones intergrupales, ideologías políticas, actitudes hacia la justicia social y la desigualdad, el castigo de delincuentes y la violencia intergrupal. Tiene un fuerte interés en las metodologías cuantitativas y experimentales de investigación, así como en el análisis cuantitativo de datos.&lt;/p></description></item><item><title>Nueva publicación en OLES. How do people relate to the police?</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</guid><description>
&lt;p>Las y los investigadores Luciano Sáez Fuentealba, Mónica Gerber Plüss, Macarena Orchard Rieiro, Ana Figueiredo y Bruno Rojas Soto publicaron recientemente el artículo How do People Relate to the Police? A Qualitative Study on Motivational Postures Towards the Police in Chile en Journal of Politics in Latin America, un aporte que se vincula directamente con las líneas de trabajo de OLES sobre legitimidad social, prácticas de violencia y relaciones entre instituciones y ciudadanía.&lt;/p>
&lt;p>El estudio indaga cómo distintos grupos se posicionan frente a Carabineros, explorando los sentidos, motivaciones y experiencias que moldean la relación cotidiana con la policía en Chile. A través de once grupos focales realizados en tres ciudades y con participantes de diversas nacionalidades, identidades étnicas y orientaciones políticas, la investigación ofrece una mirada profunda a las posturas que subyacen al vínculo entre ciudadanía y fuerzas policiales.&lt;/p>
&lt;p>Los resultados muestran la persistencia de actitudes de capitulación y resistencia, pero también la aparición de un compromiso condicionado que depende de contextos específicos y trayectorias individuales. El estudio identifica además una postura adicional de evitación, caracterizada por el distanciamiento activo y la interrupción de interacciones con la policía como estrategia para reducir riesgos o conflictos.&lt;/p>
&lt;p>Estos hallazgos aportan a la comprensión de los mecanismos de legitimidad y a las tensiones que estructuran las relaciones entre instituciones de control y la ciudadanía. El artículo subraya la importancia de analizar estas dinámicas para fortalecer marcos interpretativos que permitan repensar prácticas policiales en clave democrática y orientar políticas públicas más sensibles a la complejidad del conflicto social.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Seminario: ¿Por qué obecemos e invocamos la ley?</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-09-02/index.en/</link><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-09-02/index.en/</guid><description>
&lt;p>El jueves 28 de agosto de 2025 se llevó a cabo el seminario “¿Por qué obedecemos e invocamos la ley?” en el Centro de Extensión de la Pontificia Universidad Católica de Chile. El evento fue organizado por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social (OLES) y el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES).&lt;/p>
&lt;p>La actividad contó con la participación de Monica Gerber, directora de OLES y académica de la Escuela de Gobierno de la Pontificia Universidad Católica de Chile; Jonathan Jackson, académico de la London School of Economics; Ben Bradford, académico de la University College London; Lucía Dammert, académica de la Universidad de Santiago de Chile; y Ana Figueiredo, subdirectora de OLES y académica del Instituto de Ciencias Sociales en la Universidad de O’Higgins.&lt;/p>
&lt;p>El seminario fue una instancia para presentar los resultados preliminares del Estudio Panel de Percepciones de Seguridad y Policía, un estudio longitudinal que busca comprender las percepciones de seguridad y la legitimidad policial en Chile. Además, Ben Bradford y Jonathan Jackson expusieron sus investigaciones sobre la relación entre policía y comunidad en el Reino Unido, mientras que Lucía Dammert actuó como comentadora de las presentaciones.&lt;/p>
&lt;p>Finalmente, se abrió un espacio de preguntas y discusión, que permitió un intercambio enriquecedor entre los expositores y el público asistente.&lt;/p>
&lt;p>Aquí algunas fotos del evento:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto2.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto3.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto4.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto6.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto7.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto8.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto9.JPG" width="700" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Mónica Gerber en Radio ADN: El Estado de Excepción no puede ser la norma</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-07-05/index.en/</link><pubDate>Mon, 07 Jul 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-07-05/index.en/</guid><description>
&lt;p>Nuestra directora, Mónica Gerber, advierte sobre los efectos de mantener por años el Estado de Excepción en la Macrozona Sur.&lt;/p>
&lt;p>Según Gerber, “es una medida que debiera ser extraordinaria y, después de cuatro años, puede haber una tendencia a normalizarlo. En situaciones de estado de excepción, el respeto a los derechos fundamentales se pone más fácilmente en entredicho”.&lt;/p>
&lt;p>“La mano dura puede funcionar en el corto plazo, pero la confianza y la legitimidad se construyen con respeto y diálogo”, enfatiza Gerber.&lt;/p>
&lt;p>Además, destaca la importancia de atender problemas históricos: salud, educación y pensiones, claves para una paz real y duradera.&lt;/p>
&lt;p>La académica valoró la Comisión para la Paz y Entendimiento, pero advirtió que requiere participación, tiempo y condiciones adecuadas para tener impacto.&lt;/p>
&lt;p>🔗 Escucha la entrevista completa &lt;a href="https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO" class="uri">https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.jpg" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigación sobre el empoderamiento de las policías en Chile: Simposio liderado por la Dra. Mónica Gerber</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-01-23/index.en/</link><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-01-23/index.en/</guid><description>
&lt;p>En el marco de los Simposio de Investigación, la Dra. Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales presentó una ponencia titulada “Empoderando a las policías: apoyo al aumento de las atribuciones del uso de armas por parte de Carabineros”. El evento abordó un tema de alta relevancia en el actual contexto social de aumento en la sensación de inseguridad ante la delincuencia: las propuestas para ampliar las atribuciones de las fuerzas policiales, particularmente en el uso de armas de fuego.&lt;/p>
&lt;p>La investigación indaga a partir de los datos de una encuesta representativa a nivel nacional, la encuesta ESEP, cuáles son los factores y motivos detrás del aparente respaldo a mayores atribuciones policiales en la sociedad chilena. Entre las dimensiones analizadas, la directora de OLES destacó los factores instrumentales, como el miedo a la delincuencia y la percepción de eficacia policial; los normativos, relacionados con la legitimidad y la justicia percibidas en Carabineros; y los ideológicos, que abarcan preferencias hacia posturas autoritarias. Estos elementos fueron evaluados para entender la disposición del público hacia el empoderamiento de las fuerzas policiales.&lt;/p>
&lt;p>Un dato relevante presentado en la ponencia fue el aumento de la legitimidad percibida de Carabineros en los últimos años, pese a que en la ciudadanía persisten dudas sobre su formación y su eficacia en sus funciones. Al mismo tiempo, un análisis estadístico reveló que un alto porcentaje de la población está de acuerdo con otorgar mayores facilidades para el uso de armas cuando Carabineros lo consideren necesario, lo que refleja la complejidad y las ambigüedades detrás de las percepciones ciudadanas en torno a la seguridad pública.&lt;/p>
&lt;p>Los resultados de este estudio son fundamentales para reflexionar sobre los cambios legislativos recientes y futuros en materia de policías y seguridad en Chile. La Dra. Gerber destacó la importancia de equilibrar las demandas ciudadanas con el respeto a los derechos humanos y los principios de justicia, subrayando la necesidad de considerar el dinamismo de la legitimidad policial en la historia reciente del país.&lt;/p></description></item><item><title>Mapuche en el sur. La CAM y la justificación de la violencia.</title><link>https://www.oles.cl/event/seminario_cep/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 18:30:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/seminario_cep/</guid><description>&lt;p>Tenemos el agrado de invitarle al seminario «Mapuche en el sur: la CAM y la justificación de la violencia», que abordará capítulos del libro «Mapuche en el sur de Chile. Sociedad e identidad», editado por Aldo Mascareño y Carmen Le Foulon.&lt;/p>
&lt;p>En este encuentro contaremos con las intervenciones de Mónica Gerber, doctora en sociología, académica UDP e investigadora COES, y Jorge Vergara, doctor en sociología y académico UdeC.&lt;/p>
&lt;p>El evento se realizará el jueves 25 de julio, a las 18:30 horas en el auditorio del CEP (Monseñor Sótero Sanz 162, Providencia – Metro Pedro de Valdivia).&lt;/p></description></item><item><title>Seminario Internacional. Estrategias frente a la inseguridad en América Latina. Entre la gestión pública y la privada de la violencia</title><link>https://www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</link><pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</guid><description>&lt;p>Este seminario busca generar un debate académico respecto a las diversas percepciones y respuestas adoptadas por la ciudadanía frente a la problemática de la inseguridad y las percepciones de impunidad en los sistemas de justicia en América Latina, así como examinar las relaciones entre dichas respuestas y las políticas públicas de seguridad fomentadas por los estados en la región. A partir de las presentaciones de destacadas académicas y académicos en la materia, este seminario propone explorar cuestiones más específicas, como las formas de politización de la inseguridad y la victimización, discutir las formas de vigilantismo desde sus expresiones más orgánicas a las más inorgánicas, examinar las tensiones existentes entre los anhelos de dignidad y el enfoque punitivo tras las demandas ciudadanas, identificar las prácticas de cuidado que están emergiendo en la sociedad para enfrentar el crimen y la violencia, así como abordar las complejidades y tensiones tras la creciente legitimidad de la violencia policial en un contexto de creciente miedo al crimen.&lt;/p>
&lt;p>La entrada es gratuita, pero los cupos son limitados, por lo que les pedimos que se registren en los siguientes enlaces, dependiendo de si su asistencia será de forma presencial o en línea:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://zoom.us/meeting/register/tJMldu-srzsvE9Due81QsUrvMCCQVLb3wsjm" target="_blank" rel="noopener">Online&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://forms.gle/e6uAb1xT9E1NGXog9" target="_blank" rel="noopener">Presencial&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>El programa es el siguiente:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Bienvenida al seminario&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Mónica Gerber (UDP). Duración máxima 15 min.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Mesa de expositores:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Modera: Loreto Quiroz (Universidad de O&amp;rsquo;Higgins)&lt;/p>
&lt;p>Expositores:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Claudio Fuentes (Escuela de Ciencia Política, UDP)&lt;/li>
&lt;li>Lucía Dammert (USACH)&lt;/li>
&lt;li>Leandro Gamallo (Instituto de Investigaciones Gino Germani UBA)&lt;/li>
&lt;li>Alejandra Luneke (Departamento de sociología, UAH, COES y Viodemos)&lt;/li>
&lt;li>Antonio Fuentes Díaz (Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Duración máxima 1 hora y 45 min.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Café de cierre&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Duración 30 min.&lt;/p></description></item><item><title>Investigadoras OLES presentan ponencias en Congresos internacionales ISPP &amp; ISA</title><link>https://www.oles.cl/post/2023-08-01/index.en/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2023-08-01/index.en/</guid><description>
&lt;p>Durante el mes de julio, investigadoras e investigadores de OLES participaron de congresos internacionales para difundir sus hallazgos respecto a los estudios de legitimidad social y violencia que ha llevado a cabo nuestra organización.&lt;/p>
&lt;p>El reciente día martes 11 de julio la directora de OLES, Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales, participó en la Conferencia Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP) en Montreal, Canada. En esta instancia expuso la conferencia &lt;em>“Justice and social change: the importance of procedural justice in shaping collective action”.&lt;/em> Su presentación giró en torno a la pregunta ¿por qué las personas están dispuestas a participar en la acción colectiva y bajo que circunstancias la violencia se convierte en opción? Su propuesta se basó en un diálogo crítico con la psicología social de los movimientos sociales y la teoría de la justicia procedimental.&lt;/p>
&lt;p>La investigadora de OLES Ana Figuereido también participó en esta Conferencia Anual. En esta instancia presentó “Postcolonial ideologies, reparation and recognition demands: The Mapuche in Chile”, la cual fue parte del simposio titulado Recognition, reparations, and resistance: Responses to colonialism and coloniality in the Americas.&lt;/p>
&lt;p>En el marco de esta conferencia internacional, Ana también participó como expositora y moderadora en el Summer Academy ISPP, donde presentó &lt;em>“Doing research in postcolonial settings: Dealing with coloniality and sociohistorical phenomena in our research agendas”.&lt;/em> Esta exposición tuvo como objetivo invitar a los y las estudiantes a reflexionar sobre la relevancia del de la colonialidad en las investigaciones en psicología política así como en las ciencias sociales contemporáneas.&lt;/p>
&lt;p>Por último, durante la última semana de Junio se realizó el XX ISA World Congress of Sociology con sede en Melbourne, Australia. En esta instancia, Macarena Orchard, investigadora de OLES presentó, junto a Kathya Araujo, el trabajo “Beyond legitimacy. How to study authority in contemporary societies”.&lt;/p></description></item><item><title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</guid><description>
&lt;p>Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/">link&lt;/a>&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Lanzamiento OLES</title><link>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</link><pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid><description>&lt;p>El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong>Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong> (OLES).&lt;/p></description></item><item><title>La Dra. Monica Gerber asume como Directora del Grupo de Evaluación de Sociología y Ciencias de la Comunicación de Fondecyt</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-06-03/index.en/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-06-03/index.en/</guid><description/></item><item><title>La Dra. Gerber es nombrada como parte del comité de expertos de la Comisión Nacional de Respuesta Pandémica</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-03-22/index.en/</link><pubDate>Tue, 22 Mar 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-03-22/index.en/</guid><description/></item><item><title>Profesora Monica Gerber se adjudica Fondecyt Regular “From compliance to resistance: How do citizens in Chile relate to and position themselves towards the police?”</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/</link><pubDate>Mon, 17 Jan 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/tres-fondecyt-y-dos-fondos-internos-de-investigacion-son-adjudicados-a-docentes-de-psicologia-udp-para-periodo-2022/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>Los trabajos de &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, Elisa Ansoleaga, Stefanella Costa, Claudio Martínez y Lorena Contreras, abordarán temáticas como la relación de los chilenos con las policías; los liderazgos destructivos en las organizaciones de salud pública; la primera infancia y los apegos para evitar el maltrato; la experiencia corporal de personas Trans; y el abuso sexual infantil en residencias de protección.&lt;/p>
&lt;p>La convocatoria 2022 de Fondecyt, que tiene como objetivo promover la investigación de base científico-tecnológica y la producción de conocimiento, dio a conocer recientemente los resultados en sus distintas modalidades, en las cuales tres académicas de la Facultad de Psicología lograron adjudicarse fondos para sus investigaciones en los ámbitos de psicología social, organizacional/laboral y clínica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La investigación de &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a> que aborda la relación de los ciudadanos chilenos con la policía participó y se adjudicó un Fondecyt Regular. El objetivo de este proyecto de investigación es explorar y rastrear a lo largo del tiempo la legitimidad percibida, las posturas motivacionales y la justicia procesal percibida de la policía en Chile. Asimismo, examinará un modelo para predecir las percepciones de legitimidad de los individuos y las posturas de compromiso y desafío hacia la policía en términos de justicia procesal percibida y miedo a la policía; y describirá cómo diferentes grupos sociales expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile.&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Proyecto con fondo VRA de Monica Gerber analizará la experiencia de aprendizaje de estudiantes que participan en proyectos de investigación</title><link>https://www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en/</link><pubDate>Fri, 26 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en/</guid><description>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/proyecto-con-fondo-vra-de-monica-gerber-analizara-la-experiencia-de-aprendizaje-de-estudiantes-que-participan-en-proyectos-de-investigacion/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La iniciativa busca explorar la relevancia de esta experiencia durante el año académico 2021 como una estrategia de enseñanza-aprendizaje de valor en el proceso formativo. Se aplicará a alumnos de las facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia y apunta a aportar a la reflexión y actualización de las prácticas pedagógicas actuales. &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En 2020, el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” financiado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión (COES) y la Universidad Diego Portales, abordó una de las temáticas más discutidas y controvertidas desde el estallido social de octubre de 2019. Como tal, se convirtió en una oportunidad para desarrollar diversas instancias y estrategias de vinculación con estudiantes, entre las que se incluyeron charlas y diversas tareas de investigación, cada una con una muy alta convocatoria. Este escenario fue el punto inicial y el campo de estudio para la investigación liderada por la académica de la Facultad de Psicología &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, que se adjudicó el fondo de Investigación en Docencia de la VRA para 2021.&lt;/p>
&lt;p>“Evaluación de los aprendizajes en investigación en estudiantes de las Facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia. La experiencia del proyecto Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” es el nombre de la iniciativa que tiene como finalidad explorar estas instancias surgidas en la academia como una estrategia de enseñanza-aprendizaje relevante en el proceso formativo de los estudiantes.&lt;/p>
&lt;p>“El objetivo general consiste en evaluar la experiencia de aprendizajes en investigación en estudiantes participantes de este proyecto, que lleva a cabo la Facultad de Psicología y la Facultad de Ciencias Sociales e Historia. Y busca dar continuidad y ampliación al ejercicio de desarrollo de habilidades investigativas a través de la participación en un proyecto de esta índole”, explica &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Para ello, se utilizará un enfoque metodológico cualitativo, de carácter descriptivo, que contempla la realización de dos instrumentos de recolección de datos en dos etapas distintas de la implementación. Esto permitirá captar los significados atribuidos a la experiencia a lo largo de la implementación del proyecto en que los alumnos están trabajando actualmente.&lt;/p>
&lt;p>“Una de las principales debilidades a nivel nacional e internacional es que existen pocas investigaciones que sistematizan experiencias de adquisición de habilidades de investigación. El fondo otorgado por la Universidad permite superar esa brecha y pone en relieve la importancia de investigar, reflexionar y actualizar nuestras prácticas pedagógicas, necesarias en tiempos de cambio”, sostiene &lt;a href="https://www.oles.cl/author/luciano-saez/">Luciano Sáez&lt;/a>, asistente de investigación de la iniciativa.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> plantea que la principal motivación de llevar a cabo este proyecto es dar cuenta de la importancia de fomentar estas formas de generación de conocimiento compartido en la actividad académica. “En términos generales, hace un tiempo hemos venido promoviendo la idea de generar instancias abiertas de investigación, vinculando a estudiantes en diversas tareas con el fin de democratizar el acceso a estas experiencias. Desde las nociones de &lt;strong>Ciencia Abierta&lt;/strong>, un elemento fundamental es poner a disposición del público general, investigadores/es y estudiantes los resultados de los procesos de investigación. En ese contexto, también consideramos necesario no sólo socializar, sino invitar a las y los estudiantes a participar en tareas extracurriculares, con el fin de aproximarlos a instancias que ahonden en temas de alta relevancia como el proyecto bajo el cual se sustenta esta experiencia”, explica.&lt;/p></description></item><item><title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title><link>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</link><pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em>, explica la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p>
&lt;p>De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> &lt;strong>“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong> contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href="(/author/macarena-orchard/)">Macarena Orchard&lt;/a> (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p>
&lt;p>“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p>
&lt;p>La profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p>
&lt;p>En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p>
&lt;p>Sobre lo mismo, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a> profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p>
&lt;p>En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p>
&lt;p>Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href="https://investigacioneinnovacion.udp.cl/">aquí&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>