<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ana Figueiredo | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/ana-figueiredo/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/ana-figueiredo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ana Figueiredo</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/ana-figueiredo/avatar_hufd5c2c7282ef485e5926d5652c6faccd_30101_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Ana Figueiredo</title>
      <link>www.oles.cl/author/ana-figueiredo/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Investigadoras OLES presentan ponencias en Congresos internacionales ISPP &amp; ISA</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-01/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Durante el mes de julio, investigadoras e investigadores de OLES participaron de congresos internacionales para difundir sus hallazgos respecto a los estudios de legitimidad social y violencia que ha llevado a cabo nuestra organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reciente día martes 11 de julio la directora de OLES, Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales, participó en la Conferencia Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP) en Montreal, Canada. En esta instancia expuso la conferencia &lt;em&gt;“Justice and social change: the importance of procedural justice in shaping collective action”.&lt;/em&gt; Su presentación giró en torno a la pregunta ¿por qué las personas están dispuestas a participar en la acción colectiva y bajo que circunstancias la violencia se convierte en opción? Su propuesta se basó en un diálogo crítico con la psicología social de los movimientos sociales y la teoría de la justicia procedimental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora de OLES Ana Figuereido también participó en esta Conferencia Anual. En esta instancia presentó “Postcolonial ideologies, reparation and recognition demands: The Mapuche in Chile”, la cual fue parte del simposio titulado Recognition, reparations, and resistance: Responses to colonialism and coloniality in the Americas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el marco de esta conferencia internacional, Ana también participó como expositora y moderadora en el Summer Academy ISPP, donde presentó &lt;em&gt;“Doing research in postcolonial settings: Dealing with coloniality and sociohistorical phenomena in our research agendas”.&lt;/em&gt; Esta exposición tuvo como objetivo invitar a los y las estudiantes a reflexionar sobre la relevancia del de la colonialidad en las investigaciones en psicología política así como en las ciencias sociales contemporáneas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, durante la última semana de Junio se realizó el XX ISA World Congress of Sociology con sede en Melbourne, Australia. En esta instancia, Macarena Orchard, investigadora de OLES presentó, junto a Kathya Araujo, el trabajo “Beyond legitimacy. How to study authority in contemporary societies”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento OLES</title>
      <link>www.oles.cl/event/lanzamiento/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong&gt;Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong&gt; (OLES).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
