<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>OLES</title>
    <link>www.oles.cl/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>OLES</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>OLES</title>
      <link>www.oles.cl/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>www.oles.cl/timeline/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/timeline/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;position:absolute; left:0; top:0; width:1377; height:1377; clip:rect(0,381,381,0); background:#FFF;&#34;&gt;
 &lt;iframe src=&#34;https://oles-timeline.netlify.app&#34; width=&#34;1300&#34; height=&#34;650&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; scrolling=&#34;yes&#34; style=&#34;border-width:2px; border-color:#fff; background:#FFF; border-style:solid;&#34;&gt;
 &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada OLES y proyecciones 2025</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-01-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-01-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El 27 de enero de 2025 el equipo de investigación del Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES) se reunió en la Universidad Diego Portales a realizar un balance del 2024 y proyecciones para el 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día de hoy, las diferentes líneas de OLES han levantado valiosa información. Entre ellos, se encuentra en curso el Estudio Longitudinal de Percepciones de Seguridad y Policía, entrevistas y grupos focales cualitativos, documentos institucionales e información de prensa recogida de diferentes portales de noticias mediante la técnica de WebScrapping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reunión finalizó con una serie de proyecciones de cara al 2025, con miras a publicaciones científicas y vinculación con el medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a revisar nuestra publicación en redes sociales (&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/DFXh80Pu0gH/?img_index=1&#34;&gt;Ver noticia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;foto1.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto2.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto3.jpg&#34; width=&#34;321&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto4.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigación sobre el empoderamiento de las policías en Chile: Simposio liderado por la Dra. Mónica Gerber</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-01-23/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-01-23/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;En el marco de los Simposio de Investigación, la Dra. Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales presentó una ponencia titulada “Empoderando a las policías: apoyo al aumento de las atribuciones del uso de armas por parte de Carabineros”. El evento abordó un tema de alta relevancia en el actual contexto social de aumento en la sensación de inseguridad ante la delincuencia: las propuestas para ampliar las atribuciones de las fuerzas policiales, particularmente en el uso de armas de fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación indaga a partir de los datos de una encuesta representativa a nivel nacional, la encuesta ESEP, cuáles son los factores y motivos detrás del aparente respaldo a mayores atribuciones policiales en la sociedad chilena. Entre las dimensiones analizadas, la directora de OLES destacó los factores instrumentales, como el miedo a la delincuencia y la percepción de eficacia policial; los normativos, relacionados con la legitimidad y la justicia percibidas en Carabineros; y los ideológicos, que abarcan preferencias hacia posturas autoritarias. Estos elementos fueron evaluados para entender la disposición del público hacia el empoderamiento de las fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dato relevante presentado en la ponencia fue el aumento de la legitimidad percibida de Carabineros en los últimos años, pese a que en la ciudadanía persisten dudas sobre su formación y su eficacia en sus funciones. Al mismo tiempo, un análisis estadístico reveló que un alto porcentaje de la población está de acuerdo con otorgar mayores facilidades para el uso de armas cuando Carabineros lo consideren necesario, lo que refleja la complejidad y las ambigüedades detrás de las percepciones ciudadanas en torno a la seguridad pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados de este estudio son fundamentales para reflexionar sobre los cambios legislativos recientes y futuros en materia de policías y seguridad en Chile. La Dra. Gerber destacó la importancia de equilibrar las demandas ciudadanas con el respeto a los derechos humanos y los principios de justicia, subrayando la necesidad de considerar el dinamismo de la legitimidad policial en la historia reciente del país.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminario sobre la Justificación de la desigualdad. Antecedentes y Consecuencias</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_justificacion_desigualdad/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2024 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_justificacion_desigualdad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estimadas y estimados,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les extendemos una cordial invitación al seminario &amp;ldquo;Justificación de la desigualdad: Antecedentes y Consecuencias&amp;rdquo;, organizado por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social (OLES), junto a la Universidad Diego Portales, la Universidad Católica del Norte y la Universidad Central.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este seminario, reflexionaremos sobre los procesos y mecanismos sociales que legitiman y reproducen las desigualdades económicas y socioculturales en Chile. En esta instancia presentarán:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joaquín Bahamondes (Universidad Católica del Norte y OLES)
Ismael Puga (Universidad Central y OLES)
Héctor Carvacho (Pontificia Universidad Católica de Chile y COES)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sesión será moderada por:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mónica Gerber (Universidad Diego Portales, OLES y COES)
Fecha: Viernes 13 de diciembre
Hora: 13:00 a 14:30 hrs
Lugar: Sala 303, Facultad de Psicología, Universidad Diego Portales (Vergara 275, Santiago)
Modalidad: Híbrida&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quienes no puedan asistir presencialmente, será posible conectarse a través de &lt;a href=&#34;https://zoom.us/meeting/register/tJYsdeqvqTwiH9NPOF0N14cl3SXeV6_hwDFT#/registration&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zoom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les agradeceríamos mucho que puedan compartir esta invitación con posibles interesados/as.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cualquier consulta, pueden escribirnos a: &lt;a href=&#34;mailto:contacto.oles@gmail.com&#34;&gt;contacto.oles@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Esperamos contar con su participación!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminario Internacional Legitimacy under Scrutiny. Police and Society in Chile and Brazil</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_legitimacy_under_scrutiny/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 18:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_legitimacy_under_scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estimadas y estimados,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dejamos la invitación al seminario “Legitimacy under Scrutiny: Police and Society in Chile and Brazil”. En este seminario expondrán Viviane Cubas y Frederico Castelo del Centro de Estudios de Violencia de la Universidad de Sao Paolo, además de Claudio Fuentes y Monica Gerber (Observatorio de Violencia y Legitimidad Social y UDP).  Este evento se realiza en el marco de visitas internacionales que recibe OLES este año. El seminario se llevará a cabo el día jueves 12 de diciembre a las 18.30 horas en el Auditorio de la Facultad de Psicología de la UDP (Vergara 275, Santiago). El seminario terminará con un café para poder seguir compartiendo reflexiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También será posible ver el seminario a través de Zoom. Las inscripciones para recibir el vínculo se realizan &lt;a href=&#34;https://zoom.us/meeting/register/tJAuf-igrzIpGNEA1tbq6hWduDERLLH_TsIS#/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Agradeceríamos que difundan entre posibles interesados/as!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asistentes de Investigación de OLES obtienen Beca de Doctorado FullBright 📢</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-12-04/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-12-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Nos complace anunciar que nuestros asistentes de investigación, Bruno Rojas y Matías Deneken, han sido seleccionados como adjudicatarios de la Beca Fulbright Igualdad de Oportunidades, convocatoria 2024. 🏆✨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta beca tiene como objetivo fomentar la formación de capital humano altamente especializado, permitiendo a profesionales chilenos/as realizar estudios de doctorado en instituciones de excelencia en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Beca Fulbright busca contribuir al fortalecimiento de la investigación, la innovación y la enseñanza en disciplinas prioritarias para abordar los desafíos actuales de Chile. 🔬💡 Asimismo, promueve la inclusión y la equidad, brindando oportunidades para perfeccionar el inglés antes del inicio de los estudios. 🌍📖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🎓 Felicitamos a Bruno y Matias por este importante logro! Les deseamos el mayor éxito en esta nueva etapa. 🌟&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigador OLES participa de la V Jornada de Investigadoras/es Jóvenes en Temáticas sobre Desigualdades y Cohesión Social 🌟</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-08-29/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-08-29/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El viernes pasado, nuestro Investigador de la UDP, Luciano Saez, compartió su investigación en la “V Jornada de Investigadoras/es Jóvenes en Temáticas sobre Desigualdades y Cohesión Social” del Observatorio de Desigualdades de la Universidad Diego Portales (OBDE) y el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) 🌎.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La jornada buscaba crear un espacio de intercambio y reflexión sobre investigaciones cuantitativas y cualitativas de jóvenes estudiantes de pregrado y posgrado, enfocadas en las diversas formas de desigualdad y su relación con la cohesión social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, Luciano presentó su investigación: “Experiencias de exceso y ausencia policial: percepciones sobre el trato de Carabineros a diferentes grupos de la sociedad chilena”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📚 Resumen de la investigación: En los últimos años, el rol de las policías ha cobrado gran relevancia en el debate público. Las masivas protestas entre 2019 y 2021, la crisis sociosanitaria por COVID-19 y la actual crisis de inseguridad han demostrado un cambio en los niveles de apoyo público hacia Carabineros, la principal policía en Chile. Los próximos años son claves para su futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luciano reflexiona sobre cómo las personas experimentan la presencia policial en sus vidas y cómo perciben el trato que Carabineros otorga a distintos grupos de la sociedad chilena. A través de 14 grupos focales realizados entre 2022 y 2024 en diferentes zonas del país, se analizaron las experiencias y percepciones de diversos grupos (izquierda, derecha, jóvenes, mapuche, inmigrantes y manifestantes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luciano destaca la importancia de indagar en las experiencias de trato para replantear la comprensión de la relación entre policías y ciudadanía, especialmente en el contexto de posibles reformas a la institución de Carabineros y la discusión pública sobre un mayor empoderamiento policial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Esperamos que esta investigación inspire nuevas reflexiones y debates! 💬✨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured1.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras/es OLES se adjudican fondo MaxiCOES 🙌</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-08-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-08-27/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Felicitamos a Mónica Gerber, Macarena Orchard, Ana Figueiredo, Claudio Fuentes, Cristóbal Moya y Luciano Sáez quienes se adjudican fondos MaxiCOES para el proyecto “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto busca examinar cuáles son las razones que explican los cambios en el tiempo en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental de Carabineros en Chile. Para ello, se realizará un estudio panel innovador con el fin de analizar el impacto causal de eventos inesperados de violencia policial y corrupción en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental. Además, se espera estimar la variación en el tiempo de tales percepciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapuche en el sur. La CAM y la justificación de la violencia.</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_cep/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 18:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_cep/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenemos el agrado de invitarle al seminario «Mapuche en el sur: la CAM y la justificación de la violencia», que abordará capítulos del libro «Mapuche en el sur de Chile. Sociedad e identidad», editado por Aldo Mascareño y Carmen Le Foulon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este encuentro contaremos con las intervenciones de Mónica Gerber, doctora en sociología, académica UDP e investigadora COES, y Jorge Vergara, doctor en sociología y académico UdeC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evento se realizará el jueves 25 de julio, a las 18:30 horas en el auditorio del CEP (Monseñor Sótero Sanz 162, Providencia – Metro Pedro de Valdivia).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dra. Macarena Orchard imparte seminario doctoral acerda de sus estudios sobre respeto</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-07-23/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-07-23/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;En el marco del doctorado en Ciencias sociales de la Universidad de Playa Ancha, en el curso “Análisis y discusión de metodologías de investigación en Ciencias Sociales” dictado por la académica Claudia Carrasco y David Miranda, la investigadora OLES Macarena Orchard (UDP) presentó un seminario sobre la metodología de uno de sus más recientes estudios: “El estudio sociológico del respeto, desde un enfoque metodológico mixto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora OLES compartió con los estudiantes el proceso metodológico que comenzó su tesis de doctorado hasta su proyecto Fondecyt «Mi tesis es un análisis sobre los significados del respeto en la sociedad chilena. Intentando construir una perspectiva teórica al problema del respeto en términos sociológicos, siendo un tema clave en la sociedad chilena donde las demandas por respeto se han hecho visibles».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la misma forma la profesora destacó el feedback que recibió de sus colegas y estudiantes durante el seminario «Hubo una buena participación de los estudiantes, pude conocer de sus proyectos de tesis y apoyarlos en pensar aristas de sus problemas de investigación. Fue agradable la participación de académicos, con los que pude conversar y recibir feedback, lo que siempre es un placer».&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lugar de la violencia hacia los pobladores durante la dictadura cívico-militar en Chile. disputas y silenciamientos en la construcción de narrativas oficiales (1973-2023).</title>
      <link>www.oles.cl/publication/luciano1/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/luciano1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convocatoria OLES: Práctica Electiva Interdisciplinaria Legitimidad de las policías en Chile: empoderamiento, violencia y corrupción desde datos administrativos</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-07-15/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-07-15/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;resumen&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo general del proyecto es analizar diferentes factores que pueden influir la percepción de los niveles de legitimidad y justicia procedimental de las fuerzas policiales. Considerando el contexto
actual marcado por el incremento de las percepciones de inseguridad ciudadana y los llamados a un
mayor empoderamiento policial es clave examinar cómo diferentes eventos, como casos de
corrupción, abusos policiales y reformas legales pueden afectar el aumento o disminución sobre
dichas percepciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para lograrlo, esta práctica propone analizar estos eventos desde el análisis de un variado corpus de
datos administrativos producidos por diferentes entidades estatales (datos legislativos, policiales,
judiciales), así como de organizaciones de la sociedad civil (ong’s, fundaciones, entre otras). Con
ello, se busca reflexionar sobre el rol y naturaleza de datos administrativos para el análisis de
las prácticas policiales. Esta investigación se enmarca en el Observatorio de Violencia y
Legitimidad Social (OLES).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;objetivos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analizar&lt;/strong&gt; los factores que influyen en la percepción de la legitimidad y justicia procedimental
de las fuerzas policiales, utilizando datos administrativos en el contexto de creciente
inseguridad ciudadana y demandas de empoderamiento policial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Evaluar&lt;/strong&gt; el impacto de eventos específicos, como casos de corrupción, abusos policiales y
reformas legales, en la percepción pública de la seguridad y el empoderamiento policial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Explorar&lt;/strong&gt; el uso de datos administrativos de diversas entidades estatales y organizaciones de
la sociedad civil para el análisis de las prácticas policiales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;perfil-requerido&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Perfil requerido&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ser estudiante regular de la Universidad Diego Portales cursando 5° semestre o superior de la
carrera de Sociología o Ciencia Política.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tener aprobado cursos de Metodología de la Investigación social (o equivalentes) con buenas
evaluaciones (nota superior a 5,0 en cursos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer conocimiento práctico en técnicas cualitativas y/p cuantitativas (deseable conocimiento de
estrategias básica de codificación y análisis cualitativo y/o de estrategia de análisis estadístico
bivariado en Rstudio)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser capaz de leer textos de Ciencias Sociales en español e inglés de manera autónoma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer capacidades para la planificación y el levantamiento de información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poseer capacidades de comunicación efectiva de información.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;para-la-elección-se-considerará&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Para la elección se considerará&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Antecedentes académicos: 50%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carta de Motivación: 30% (dirigida a Luciano Sáez)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrevista: 20%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;etapas-del-proceso&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Etapas del proceso&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Postular adjuntando registro de notas y carta de motivación al correo
&lt;a href=&#34;mailto:contacto.oles@gmail.com&#34;&gt;contacto.oles@gmail.com&lt;/a&gt; con copia (cc) al mail &lt;a href=&#34;milto:luciano.saez@mail.udp.cl&#34;&gt;luciano.saez@mail.udp.cl&lt;/a&gt; con el asunto
“Práctica Electiva Legitimidad de las policías”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Período de postulación: desde el viernes 12 de julio hasta el martes 23 de julio a las 23.59&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrevistas: jueves 25 y viernes 26 de julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resultados: lunes 30 de Julio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inicio de la práctica: Agosto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultas al mail &lt;a href=&#34;mailto:contacto.oles@gmail.com&#34;&gt;contacto.oles@gmal.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;convocatoria.pdf&#34;&gt;Conovocatoria en PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES participa en el Encuentro anual del ISPP</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-07-12/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-07-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Del 4 al 6 de julio tuvo lugar en Santiago el Annual Scientific Meeting realizado por el International Society of Political Psychology (ISPP). Este importante congreso internacional tuvo como centro temático las raíces psicológicas de los conflictos relacionados con el creciente autoritarismo y su impacto en las sociedades democráticas. Con el título de ‘Dismantling Democracy: Insecurity, Emotions and Authoritarian Populism’, a lo largo de tres días, se presentaron 13 paneles y más de 80 ponencias en las que participaron investigadoras e investigadores provenientes de distintas disciplinas, como la psicología social, la ciencia política y la sociología, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores del equipo OLES participaron activamente en este congreso, presentando avances de sus más recientes investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora Ana Figueiredo (UOH), además de participar en la organización del congreso, presentó en dos paneles y participó como discussant en otras mesas. En términos de sus presentaciones, participó primero en el Panel 76: Insecurity and Distance from Democracy in Majorities and Minorities during Global Crisis and Uncertainty. En este panel, la investigadora presentó su trabajo titulado: “Distrust in democratic processes of change among the Mapuche people in Chile: an analysis of the 2020-2022 constitutional process”. Su presentación se centró en la desconfianza y la distancia del Estado que han desarrollado los grupos minoritarios, en particular el pueblo Mapuche, durante el proceso de cambio constitucional del Estado chileno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, participó en el Panel 97: Double Standards in Migration, Ethnicity and Intergroup Relations. En este panel, presentó su ponencia “Double standards in intergroup relations: a theoretical reflection on coloniality and racialized communities”. Esta presentación teórica abordó el concepto de colonialidad y su impacto en las comunidades racializadas a nivel global, destacando los dobles estándares que privilegian a ciertos grupos sobre otros. La investigadora ilustró su argumento en el caso de la violencia estructural y sistémica contra el pueblo Mapuche en Chile para mostrar cómo las relaciones intergrupales se ven afectadas por matrices de dominación y opresión. Por último, la investigadora participó como discussant en dos paneles: “Political Resistance in Authoritarian Contexts. Part 2: Repression and Resistance” y “Towards a Comprehensive Account of Neo-Colonial Ideological Phenomena: Predictors and Impact on Longstanding Colonial Inequalities”, aportando en la discusión sobre resistencia política y los fenómenos ideológicos neocoloniales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;ana_ispp.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La directora del observatorio y académica de la UDP, Mónica Gerber, presentó la ponencia titulada “Police use of force promotes protester violence: the mediating role of social identity and perceived procedural justice in the context of police-protester relationships.” En su trabajo mostró cómo la experiencia de violencia policial incide en la percepción de justicia procedimental y en la identificación de las personas con los manifestantes, y cómo esto tiene un efecto en la justificación de la violencia de los manifestantes hacia la policía. Utilizando en conjunto el enfoque de la Justicia Procedimental y el Elaborated Social Identity Model, su trabajo avanza en la comprensión de los mecanismos detrás de la acción colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;monica_ispp.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joaquín Bahamondes, profesor de la escuela de psicología de la Universidad Católica del Norte, presentó en el Panel 84: “Towards a comprehensive account of neocolonial ideological phenomena: Predictors and impact on longstanding colonial inequalities”. En este panel, el investigador del equipo OLES presentó su ponencia “Postcolonial ideology in the Chilean constitutional process: Historical negation predicts distrust and opposition to constitutional change among the Mapuche”. En este trabajo, el autor analizó en qué medida las personas Mapuche internalizaron los discursos críticos con las políticas de reconocimiento indígena llevadas a cabo en el proceso de cambio constitucional. Para eso analizó específicamente si las creencias que minimizan las historias de injusticia que enfrentan los Mapuche y los imperativos por reparación, junto a las afirmaciones de la exclusión de los símbolos Mapuche de la identidad nacional, podían predecir oposición al cambio constitucional del 2019 y desconfianza en la asamblea constitucional durante 2022. Sus resultados destacaron el rol de la negación histórica en predecir oposición y desconfianza en el cambio constitucional, lo que se alineó con una concepción consensual de la ideología como una manifestación de falsa conciencia que mina el apoyo a los intereses del grupo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;joaquin_ispp.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, Luciano Sáez, estudiante y académico de la Universidad Diego Portales, presentó la ponencia “Compromiso, resistencia y evitación: ¿Cómo se vincula la ciudadanía con las policías en Chile?”. En su trabajo analizó cómo diversos grupos sociales (derecha, izquierda, indígenas, inmigrantes y manifestantes) expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile. Dialogando con los estudios sobre legitimidad policial, justicia procedimental y posturas motivacionales, el investigador profundizó en las experiencias de vinculación con la policía, explorando tres posturas motivacionales para comprender la distancia que las personas en Chile movilizan frente a Carabineros: el compromiso, la resistencia y la evitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las investigadoras e investigadores de OLES hicieron contribuciones significativas al desarrollo de la psicología política a través de sus presentaciones. Este congreso no solo resaltó las agendas de investigación que se desarrollan al interior de nuestro observatorio, sino que también abrió nuevos caminos para la colaboración interdisciplinaria, fortaleciendo la psicología política como campo esencial para abordar los desafíos democráticos contemporáneos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuestra directora Mónica Gerber participa de Anatomia del caos (Podcast Chile 21)</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-06-24/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-06-24/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes revisar su participación aquí 👇🏻&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/tYuPSJnTc4Q&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;
&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES publica columna de opinión sobre los hallazgos de ESEP, ola 0</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-06-07/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-06-07/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;📚📊 &lt;a href=&#34;mailto:L@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;L@s&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;mailto:académic@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;académic@s&lt;/a&gt; Mónica Gerber (UDP) y Claudio Fuentes (UDP), junto al equipo OLES, publicaron la columna “Mayor empoderamiento de las policías: el delicado llamado que hace la ciudadanía” en el medio El Mostrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗃️📉 En ella abordaron cómo el aumento de poderes a Carabineros, que hoy es exigido por la ciudadanía, debe ir inextricablemente ligado a un compromiso inquebrantable con el respeto y la promoción activa de los derechos humanos, al mismo tiempo en que se debe asegurar que las acciones policiales se realicen bajo estrictos criterios de derechos y justica, con el fin de darle sostenibilidad en el tiempo a la legitimidad policial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️📂 A partir de los resultados de la encuesta (ESEP), realizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social, la columna llama la atención sobre la fragilidad de la legitimidad policial y los problemas asociados a los procesos de empoderamiento policial. Como afirman en la columna: “La posible falta de imparcialidad, sumada a un alejamiento de su carácter de institución ciudadana, podrían generar una menor legitimidad y una percepción de baja justicia en los procedimientos a través de los cuales se exige a Carabineros rendir cuentas de su trabajo. Empoderarlos a través de ese mecanismo podría terminar socavando la ya frágil confianza en la institución.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📊Los invitamos a leer esta columna en el siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&#34;&gt;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️También los invitamos a ver los resultados descriptivos de la encuesta ESEP: &lt;a href=&#34;https://oles2.netlify.app/esep/&#34;&gt;https://oles2.netlify.app/esep/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Equipo OLES publica nuevo artículo! Significados atribuidos a la investigación en estudiantes de pregrado. la experiencia de participación en un observatorio de investigación universitario</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-14/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-14/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;La enseñanza de métodos de investigación en la educación superior ha sido un tema de creciente interés en los últimos años, especialmente en el ámbito de las ciencias sociales. Pese a los avances que se han desarrollado en la literatura sobre la formación en métodos de investigación, son escasas las investigaciones que han examinado las experiencias y significados asociados a participaciones colectivas de estudiantes en observatorios de investigación aplicada. En este contexto, un equipo de investigadoras/es del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social (OLES) ha publicado el artículo “Significados atribuidos a la investigación en estudiantes de pregrado: la experiencia de participación en un observatorio de investigación universitario”, el cual analiza y sistematiza la experiencia de estudiantes de pregrado en Ciencias Sociales en el observatorio durante los años 2020 y 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de entrevistas individuales y grupos focales, se analizaron los cambios en la percepción de los estudiantes sobre la investigación tras su participación en el OLES. Así, este trabajo pretende entregar nuevas miradas sobre las experiencias de participación de estudiantes en instancias de investigación y así explorar los cambios que estos sujetos experimentaron en sus modos de comprender la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos amplios, los hallazgos del artículo identifican una valoración positiva de la experiencia de participación en distintas tareas del observatorio, lo que ha producido cambios interesantes respecto del modo en que el estudiantado entiende el proceso de investigación. Como nos dicen los autores “Las actividades desarrolladas por el observatorio fomentan sentidos previos asociados a la investigación adquiridos en instancias formativas, pero a su vez fomentan significados más prácticos y democratizadores en torno a la investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, los resultados muestran que los estudiantes reconocen el valor de la práctica investigativa para la generación de conocimiento y para el cambio social, permitiéndoles revalorar las carreras que cursaban y ampliar sus perspectivas en el campo de la investigación. Además, se resalta la importancia de la inserción temprana en prácticas de investigación y la creatividad que proporciona el observatorio como espacio para involucrarse en la actividad investigativa. Estos resultados, destacan las autoras/es “refuerzan la importancia de estudiar las percepciones y actitudes hacia la investigación en estudiantes de pregrado, como lo han demostrado estudios recientes (Romaní-Romaní &amp;amp; Gutiérrez, 2022), que sugieren que las experiencias positivas en investigación se forman luego de la participación en proyectos de investigación integrados a la actividad curricular.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, este trabajo ofrece recomendaciones para futuras investigaciones, como la inclusión de muestras más amplias y el uso de metodologías mixtas para comprender mejor las actitudes y percepciones de los estudiantes hacia la investigación. Así, las autoras/es terminan afirmando que entre las “principales implicancias, a nivel teórico, esta investigación realiza un aporte en la reflexión sobre instancias extracurriculares en la formación en investigación sobre las cuales existe escasa evidencia. En términos prácticos, los resultados entregan un diagnóstico preliminar sobre la enseñanza de métodos de investigación y de estrategias de inserción del estudiantado en dichas prácticas, que informan sobre los potenciales desafíos a los que se pueden enfrentar futuras experiencias de inserción temprana de investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, este trabajo ofrece recomendaciones para futuras investigaciones, como la inclusión de muestras más amplias y el uso de metodologías mixtas para comprender mejor las actitudes y percepciones de los estudiantes hacia la investigación. Así, las autoras/es terminan afirmando que entre las “principales implicancias, a nivel teórico, esta investigación realiza un aporte en la reflexión sobre instancias extracurriculares en la formación en investigación sobre las cuales existe escasa evidencia. En términos prácticos, los resultados entregan un diagnóstico preliminar sobre la enseñanza de métodos de investigación y de estrategias de inserción del estudiantado en dichas prácticas, que informan sobre los potenciales desafíos a los que se pueden enfrentar futuras experiencias de inserción temprana de investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les invitamos a leer este trabajo publicado en la &lt;a href=&#34;https://pensamientoeducativo.uc.cl/index.php/pel/article/view/63905&#34;&gt;revista Pensamiento Educativo, Revista de Investigación Educacional Latinoamericana haciendo click aqui&lt;/a&gt;. Creemos que si bien este campo de investigación sigue abierto a nuevos aportes, este trabajo representa un paso significativo en la comprensión de la formación en investigación en el contexto de las ciencias sociales y destaca el compromiso de nuestro Observatorio con la excelencia académica y la innovación educativa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES en el XII Congreso chileno de sociología 2024</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores de OLES participaron en el XII Congreso chileno de
sociología 2024 el día viernes 3 de mayo. Nuestro equipo expuso los avances de nuestros
trabajos más recientes lo que permitió un diálogo con académicos y estudiantes sobre
cómo desarrollar y proyectar la investigación en ciencias sociales sobre la relación entre
policías y sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El congreso, organizado en colaboración entre la Universidad Diego Portales y la
Universidad Alberto Hurtado, y respaldado por la Socio-RED y la Asociación
Latinoamericana de Sociología, se desarrolló entre los días 2 y 4 de mayo en las
instalaciones de ambas universidades. Contó con la participación de cientos de
estudiantes y académicos que presentaron sus investigaciones y análisis sobre los
cambios en la sociedad contemporánea y en la evolución de la sociología como disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo OLES coordinó el Panel 14 Policías y sociedad en el Chile contemporáneo que
buscó comunicar los resultados de investigaciones en curso de nuestro observatorio.
Nuestra directora, Mónica Gerber (Psicología-UDP) expuso los hallazgos descriptivos de
la más reciente encuesta producida por OLES, el Estudio de Percepciones de Seguridad y
Policías en Chile (ESEP). En su presentación, dimos a conocer datos con representación
a nivel nacional sobre las percepciones de la ciudadanía sobre las policías, las
tendencias que actualmente pueden estar marcando esa relación, cuestiones que
seguirán siendo observadas en el desarrollo de la segunda ola de esta encuesta
longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la profesora Macarena Orchard (Sociología-UDP) expuso los
resultados más recientes de su estudio sobre el respeto hacia Carabineros en base a un
trabajo cualitativo desarrollado en Santiago, Antofagasta y Temuco, proponiendo la
distinción entre tipos de respeto y las tendencias actuales de esta dinámica clave en la
relación entre ciudadanía y policías. Luego, la investigadora Ana Figueiredo (U Bernardo
O’Higgins) expuso su proyecto de investigación sobre la relación entre carabineros y
grupos desaventajados, trabajo en el que nos propuso un marco analítico común para
pensar la relación entre carabineros y grupos atravesados por desigualdades de clase,
raza y género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;macarena.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el investigador Luciano Sáez (Ciencia Sociales, UDP) presentó
una investigación sobre una aplicación de la teoría de las posturas motivacionales en la
relación entre carabineros y ciudadanía desde un punto de vista cualitativo. Trabajo que
nos permitió conocer las relaciones de distancia y cercanía que la ciudadanía moviliza en
su relación con las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Luciano.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones generaron un enriquecedor debate entre los asistentes, brindando
al equipo de OLES un valioso feedback para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la mañana del viernes, el investigador Luciano Sáez presentó los avances de su
investigación en curso titulada “Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y
trato diferencial de Carabineros hacia diferentes grupos de la sociedad chilena”. En su
exposición, abordó fenómenos como el under and over policing en la sociedad
contemporánea, así como la percepción que distintos grupos ideológicos tienen sobre las
fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma jornada, Bruno Rojas (UCH), miembro del equipo de OLES, compartió los
primeros resultados de un trabajo de campo sobre la politización de la inseguridad en el
contexto de Antofagasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones marcaron el cierre de una jornada intensa de trabajo y reflexión.
Prometen continuar fomentando la investigación en el ámbito policial desde una
perspectiva interdisciplinaria y multimétodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Congreso de Sociología de Chile (Pre-Alas) 2024</title>
      <link>www.oles.cl/event/congreso_sociologia_2024/</link>
      <pubDate>Thu, 02 May 2024 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/congreso_sociologia_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📊📄 Les invitamos a asistir a las presentaciones que como equipo OLES vamos a realizar en el marco del XII Congreso chileno de sociología 2024. Estaremos con presentaciones a lo largo del día viernes 3 de mayo en la Universidad Alberto Hurtado y en la Universidad Diego Portales. Nuestro panel y presentaciones son:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🚓📊 Panel 14: Policías y sociedad en el Chile contemporáneo
17:15 – Sala E46, Universidad Alberto Hurtado.
Presentadoras/es: Mónica Gerber (UDP), Macarena Orchard (UDP), Ana Figueiredo (UOH) y Luciano Sáez (UDP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗃️📊 GT18: Estados y violencias
9:00 – Sala B31, Universidad Diego Portales.
Presentación: Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y trato diferencial de Carabineros a diferentes grupos de la sociedad chilena
Presentador: Luciano Sáez (UDP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📄🗃️ GT18: Estados y violencia
12:30 – Sala B31, Universidad Diego Portales
Presentación: La politización de la inseguridad en Antofagasta. Sectores populares y su relación con la política ante el crimen y la migración.
Presentador: Bruno Rojas (Uchile)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Significados atribuidos a la investigación en estudiantes de pregrado. La experiencia de participación en un observatorio de investigación universitario</title>
      <link>www.oles.cl/publication/pel_2024/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/pel_2024/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigador Luciano Sáez fue entrevistado por la Universidad Diego Portales</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-01-04/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-01-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Recientemente ha sido publicada la entrevista que la Universidad Diego Portales ha realizado a Luciano Sáez, investigador de OLES y académico de la misma universidad, acerca de su participación en el proyecto ANID-Exploración “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multi-métodos”. Sobre este estudio, Luciano señala que “integra una serie de metodologías de frontera en la producción de conocimiento multi-métodos y experimental, que integra estudios cuantitativos y cualitativos a nivel longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrevista toca diferentes aspectos tales como su contribución en este proyecto, el desarrollo de este, algunos fenómenos y conclusiones que han logrado como equipo identificar en el estudio y las expectativas sobre el estudio. Además, Luciano señala su visión respecto al trabajo interdisciplinar tanto en este proyecto como en las Ciencias Sociales en general. Sobre esto destaca: “La promoción y desarrollo de proyectos interdisciplinarios permite incorporar nuevas dimensiones teóricas y metodológicas que enriquecen la aproximación a este tipo de problemas, así como en todo tipo de problemas en general, facilitando el desarrollo de nuevas interrogantes a través del diálogo entre diferentes disciplinas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver la entrevista completa, ingresar al siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren%5B…%5Dmplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&#34;&gt;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren[…]mplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadora Ana Figueiredo participa en Congreso de Psicología en Buenos Aires</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-18-12/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-18-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;SIMPOSIO| El pasado 1 de diciembre Ana Figueiredo, investigadora de OLES, participó en el XV Congreso internacional de Investigación y Práctica Profesional en Psicología, organizado por la Universidad de Buenos Aires. En este contexto, Ana expuso su trabajo en el simposio internacional Memoria Colectiva e Identidad Social, el cual tiene por titulo “Las conexiones entre ideologías postcoloniales y las demandas de reparación y reconocimiento hacia el pueblo Mapuche”. Este consistió en un estudio cualitativo con 29 personas Mapuche, donde se trabajaron distintas ideologías postcoloniales y la manera en que son percibidas las demandas de reparación y reconocimiento del pueblo Mapuche en la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Revisa el simposio en el siguiente link!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&amp;amp;t=3685s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES participan de la X Conferencia anual de COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-11-21/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-11-21/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;CONFERENCIA| Durante los días 8, 9 y 10 de noviembre se realizó la X Conferencia Internacional de COES, titulado “La gran transformación: pasado, presente y futuro del conflicto y la cohesión social”. La conferencia buscó ser un espacio de reflexión y comunicación académica interdisciplinaria que actualice y ponga a disposición de la comunidad científica y el público en general, los conocimientos y herramientas con las que se están estudiando las transformaciones sociales recientes. En este escenario, el equipo del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social participó coordinando la mesa de diálogo “Support vs. Resistance to social change: The role of ideologies and procedural justice”. Esta mesa fue moderada por la investigadora OLES Ana Figueiredo y contó con tres presentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera ponencia fue realizada por Danny Osborne (The University of Auckland) “The irony of (ideological) harmony: System justification increases well-being, but undermines support for social change”. El investigador neozelandés y colaborador del OLES presentó una investigación colectiva sobre la relación entre satisfacción de necesidades y la reducción en el apoyo al cambio social. Así a partir de los resultados de seis modelos de panel de intercepción aleatoria y retardo cruzado mostró cómo la justificación del sistema predijo sistemáticamente aumentos en el bienestar dentro de cada persona, pero disminuciones en el apoyo al cambio social a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, presentó la directora de OLES y académica de la Universidad Diego Portales, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica/&#34;&gt;Mónica Gerber&lt;/a&gt;, su estudio colaborativo “¿Por qué apoyan las personas la acción colectiva violenta? El papel de la experiencia de violencia policial, la injusticia procedimental policial y la identificación con los manifestantes”. La propuesta de la presentación apuntó a establecer un dialogo entre las teorías de justicia y la psicología sociales de los movimientos sociales para argumentar que la experiencia de violencia por parte de Carabineros durante las manifestaciones, la percepción de injusticia procedimental hacia manifestantes y la identificación con los manifestantes son antecedentes claves para entender el apoyo a la acción colectiva violenta después del estallido social. Así, la presentación buscó demostrar que haber experimentado violencia por parte de Carabineros predice mayores niveles de percepción de injusticia en el trato de Carabineros hacia manifestantes, una mayor identificación con los manifestantes y una mayor justificación de la acción colectiva violenta en el tiempo. Por tanto, dado que experimentar violencia policial (directa o vicaria) aumenta las percepciones de injusticia y la identificación con manifestantes (y no viceversa), la presentación concluyó discutiendo la importancia de considerar el efecto negativo que tiene la represión policial en la justificación de la violencia como forma de reivindicar el cambio social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa misma instancia, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/joaquin/&#34;&gt;Joaquín Bahamondes&lt;/a&gt;, investigador de OLES, presentó los resultados del estudio titulado “Hierarchy-enhancing, not (always) system-justifying: A large test of the non-linear association between social dominance orientation and system justification”. Este trabajo muestra como la Orientación Social Dominante (SDO), es decir, la creencia de que las jerarquías sociales y la dominación intergrupal son deseables, está asociada de forma no lineal con la justificación del statu quo. La presentación inspeccionó las interacciones estimadas entre niveles mostrando que la democracia a nivel de país modera la asociación no lineal entre el SDO y la justificación del statu quo. En conjunto, estos resultados apoyan la idea de que la dominación social refuerza la jerarquía, pero su papel justificador del sistema depende en gran medida del contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el día viernes 10, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/bruno_r&#34;&gt;Bruno Rojas&lt;/a&gt;, ayudante de investigación de OLES, participó en la mesa “Percepciones de seguridad y justificaciones de la violencia” donde expuso los resultados preliminares de una investigación cualitativa desarrollada por OLES, con un trabajo titulado “Autoritarismo, dignidad y eficacia. Exigencias de seguridad y gramáticas morales sobre el comportamiento policial”. En su presentación describió las expectativas y los puntos de vista normativos a partir de los cuales distintos grupos sociales evalúan subjetivamente y exigen seguridad a la institución policial en el caso de Carabineros. Así, poniendo en tensión la tesis que caracteriza a todas las exigencias de seguridad actuales en Chile como expresiones de populismo penal, la presentación buscó mostrar la heterogeneidad de valoraciones sociales tras los reclamos de seguridad y las diferencias cualitativas entre los puntos de vista críticos con el rol social y el funcionamiento de Carabineros&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interacciones entre la ciudadanía y carabineros. Experiencias sobre justicia procedimental y legitimidad.</title>
      <link>www.oles.cl/publication/tesis_f_cancino/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/tesis_f_cancino/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES organiza y participa en el Seminario: «Estrategias frente a la inseguridad en América Latina»</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado jueves 17 de agosto se realizó de manera hibrida en la Facultad de Psicología de la UDP el seminario “Estrategias frente a la inseguridad en América Latina: entre la gestión pública y privada de la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta instancia fue organizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES), en conjunto con la Universidad Diego Portales, el Grupo de Trabajo Vigilantismo y Violencia Colectiva de CLACSO, la Universidad de O’Higgins, el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social y el Instituto Milenio para la Investigación en Violencia y Democracia
Contó con la participación de los/as académicos/as Claudio Fuentes (UDP); Lucía Dammert (USACH); Alejandra Luneke (UAH); Antonio Fuentes, académico de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla; y Leandro Gamallo, (UBA). El debate fue moderado por Loreto Quiroz, académica de la UOH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación de Claudio Fuentes se abordaron los cambios en las formas de inseguridad que está viviendo la sociedad chilena y los desafíos institucionales para afrontar este escenario de “espiral de violencia” en una sociedad de “expectativas sociales no homogéneas”. Por su parte, Lucía Dammert abordó la ambivalencia estatal ante los problemas de inseguridad, las nuevas formas de “populismo autoritario” y las acciones posibles de la política. Por su parte, Alejandra Luneke abordó los nuevos factores estresantes de la inseguridad que operan en la vida cotidiana, así como las respuestas territoriales del Estado y las fuerzas policiales en territorios urbanamente segregados. Antonio Fuentes abordó el caso mexicano desde la geopolítica del mercado ilegal, donde examinó los cambios en la política de control y seguridad de parte del gobierno de Morena, las reconfiguraciones de las organizaciones del crimen, las nuevas formas de violencia como la desaparición de personas y las nuevas formas de esclavismo. Finalmente, analizó los cambios en las respuestas estatales, como las nuevas formas de militarización, así como las apropiaciones comunitarias de la inseguridad. Por último, Leandro Gamallo presentó el cambio en las políticas de seguridad en el Estado argentino. Particularmente, abordó las políticas implementadas por los ministros de seguridad regionales, las nuevas estrategias de gestión de conflictos, así como los problemas y límites que ha tenido la política progresista para abordar los problemas de inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el seminario abordó los cambios en las formas de inseguridad en las sociedades latinoamericanas, las respuestas de la política pública, así como las emergentes expectativas sociales y las respuestas privadas ante el aumento de la violencia. A partir de estas presentaciones, los expositores tuvieron un momento de diálogo donde se hicieron apuntes y comentarios pertinentes, para finalmente recibir distintas preguntas del público. Así, se cerró una instancia de diálogo y discusión sobre la inseguridad que fue más allá de los lugares comunes y estereotipos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminario Internacional. Estrategias frente a la inseguridad en América Latina. Entre la gestión pública y la privada de la violencia</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este seminario busca generar un debate académico respecto a las diversas percepciones y respuestas adoptadas por la ciudadanía frente a la problemática de la inseguridad y las percepciones de impunidad en los sistemas de justicia en América Latina, así como examinar las relaciones entre dichas respuestas y las políticas públicas de seguridad fomentadas por los estados en la región. A partir de las presentaciones de destacadas académicas y académicos en la materia, este seminario propone explorar cuestiones más específicas, como las formas de politización de la inseguridad y la victimización, discutir las formas de vigilantismo desde sus expresiones más orgánicas a las más inorgánicas, examinar las tensiones existentes entre los anhelos de dignidad y el enfoque punitivo tras las demandas ciudadanas, identificar las prácticas de cuidado que están emergiendo en la sociedad para enfrentar el crimen y la violencia, así como abordar las complejidades y tensiones tras la creciente legitimidad de la violencia policial en un contexto de creciente miedo al crimen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrada es gratuita, pero los cupos son limitados, por lo que les pedimos que se registren en los siguientes enlaces, dependiendo de si su asistencia será de forma presencial o en línea:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zoom.us/meeting/register/tJMldu-srzsvE9Due81QsUrvMCCQVLb3wsjm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forms.gle/e6uAb1xT9E1NGXog9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Presencial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bienvenida al seminario&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mónica Gerber (UDP). Duración máxima 15 min.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de expositores:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modera: Loreto Quiroz (Universidad de O&amp;rsquo;Higgins)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expositores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Claudio Fuentes (Escuela de Ciencia Política, UDP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lucía Dammert (USACH)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leandro Gamallo (Instituto de Investigaciones Gino Germani UBA)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alejandra Luneke (Departamento de sociología, UAH, COES y Viodemos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antonio Fuentes Díaz (Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Duración máxima 1 hora y 45 min.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Café de cierre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duración 30 min.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras OLES presentan ponencias en Congresos internacionales ISPP &amp; ISA</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-01/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Durante el mes de julio, investigadoras e investigadores de OLES participaron de congresos internacionales para difundir sus hallazgos respecto a los estudios de legitimidad social y violencia que ha llevado a cabo nuestra organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reciente día martes 11 de julio la directora de OLES, Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales, participó en la Conferencia Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP) en Montreal, Canada. En esta instancia expuso la conferencia &lt;em&gt;“Justice and social change: the importance of procedural justice in shaping collective action”.&lt;/em&gt; Su presentación giró en torno a la pregunta ¿por qué las personas están dispuestas a participar en la acción colectiva y bajo que circunstancias la violencia se convierte en opción? Su propuesta se basó en un diálogo crítico con la psicología social de los movimientos sociales y la teoría de la justicia procedimental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora de OLES Ana Figuereido también participó en esta Conferencia Anual. En esta instancia presentó “Postcolonial ideologies, reparation and recognition demands: The Mapuche in Chile”, la cual fue parte del simposio titulado Recognition, reparations, and resistance: Responses to colonialism and coloniality in the Americas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el marco de esta conferencia internacional, Ana también participó como expositora y moderadora en el Summer Academy ISPP, donde presentó &lt;em&gt;“Doing research in postcolonial settings: Dealing with coloniality and sociohistorical phenomena in our research agendas”.&lt;/em&gt; Esta exposición tuvo como objetivo invitar a los y las estudiantes a reflexionar sobre la relevancia del de la colonialidad en las investigaciones en psicología política así como en las ciencias sociales contemporáneas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, durante la última semana de Junio se realizó el XX ISA World Congress of Sociology con sede en Melbourne, Australia. En esta instancia, Macarena Orchard, investigadora de OLES presentó, junto a Kathya Araujo, el trabajo “Beyond legitimacy. How to study authority in contemporary societies”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES se adjudican un Proyecto de Exploración 2022, dos Proyectos Fondecyt de iniciación y una Beca Nacional de Doctorado ANID</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-03-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-03-13/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigadoras e investigadores del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social suman nuevos proyectos financiados por la Agencia Nacional de Investigación y Desarrollo (ANID). A través de la Subdirección de Proyectos de Investigación se integran a nuestra plataforma colaborativa un Proyecto Exploración 2022, dos Fondecyt de Iniciación y una Beca Nacional de Doctorado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre diciembre del 2022 y marzo del 2023, investigadoras e investigadores del OLES se adjudicaron distintos concursos desarrollados por ANID. Así, cuatro proyectos pasan a formar parte de nuestra plataforma colaborativa. A cargo de la directora de OLES, la profesora Mónica Gerber (UDP), junto distintos coinvestigadores que forman parte de OLES, se adjudicaron el Proyecto Exploración 2022 con su propuesta “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”. El profesor de psicología Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte) se adjudicó un proyecto Fondecyt de iniciación titulado “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”. Al mismo tiempo, la profesora Macarena Orchard (sociología UDP) se adjudicó el proyecto Fondecyt regular “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”. Por último, el profesor Luciano Sáez (UDP) y asistente coordinador del OLES se adjudicó una Beca Nacional de Doctorado. Estos proyectos permitirán dar continuidad y proyectar las labores investigativas y formativas en el estudio sobre la violencia y los proceso de construcción de legitimidad social desarrolladas por el OLES.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;resumen-de-los-proyectos-adjudicados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen de los proyectos adjudicados:&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;proyectos-de-exploración-nº-13220187-legitimidad-de-las-policías-en-chile-el-efecto-causal-de-la-violencia-y-la-corrupción-desde-una-perspectiva-multi-actor-longitudinal-y-multimétodos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Proyectos de Exploración Nº 13220187 “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;directora-mónica-gerber-plüss-oles-y-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Directora: Mónica Gerber Plüss (OLES y UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;director-alterno-claudio-fuentes-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Director alterno: Claudio fuentes (UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;coinvestigadores-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte-y-oles-ana-figueiredo-u-de-ohiggins-y-oles-macarena-orchard-udp-y-oles-ismael-puga-u-central-y-oles-luciano-sáez-udp-y-oles-y-paz-irarrázaval-uch&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Coinvestigadores: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte y OLES), Ana Figueiredo (U de O’Higgins y OLES), Macarena Orchard (UDP y OLES), Ismael Puga (U Central y OLES) Luciano Sáez (UDP y OLES) y Paz Irarrázaval (UCH)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En el marco de la primera convocatoria de los Proyectos de Exploración 2022 desarrollados por ANID, este proyecto colaborativo dirigido por la profesora Mónica Gerber, fue uno de los 6 proyectos seleccionados en el área de Artes, Ciencias Sociales y Humanidades a nivel nacional. Este proyecto Exploración busca conocer las razones que explican los cambios en a través del tiempo sobre las percepciones de legitimidad de las policías entre distintos grupos sociales en Chile. A partir de la integración de un foco longitudinal, integrando investigación multimétodos con metodologías experimentales, el proyecto busca conocer el efecto causal de los eventos de violencia policial excesiva y los hechos de corrupción en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental sobre las policías. Al mismo tiempo, este proyecto busca conocer de manera integrada tanto las percepciones de la ciudadanía y distintos grupos sociales, las percepciones que tienen las propias policías sobre su legitimidad, así como las actitudes de distintos grupos vulnerables que presentan desigualdades estructurales en la relación con la autoridad policial (jóvenes de clase baja, indígenas e inmigrantes). La relevancia de este estudio reside tanto en la temática y en la metodologías que emplea, las cuales lo sitúan en las fronteras del desarrollo metodológico, así como por buscar contribuir a la reflexión pública sobre el rol de las policías y su administración, buscando identificar y proponer formas de potenciar su legitimidad hacia el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-percepción-de-legitimidad-y-bienestar-psicológico-avanzando-la-teoría-sobre-el-efecto-paliativo-de-las-creencias-ideológicas&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-responsable-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador responsable: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca comprender los efectos de distintas ideologías en las percepciones de legitimidad del sistema social y el bienestar psicológico de las personas. En particular, se explora el rol de dos ideologías, la orientación a la dominancia social y el autoritarismo de derechas sobre el bienestar psicológico a través de la adherencia a creencias en la legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Para ello, este estudio pretende clarificar el contenido de las creencias sobre la legitimidad del estatus quo en un estudio cualitativo, construir y validar una escala que distinga entre elementos relevantes en la justificación de estas ideologías y sus efectos paliativos; y por último, se busca evaluar algunas hipótesis sobre el efecto indirecto de ambas ideologías en las creencias de legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Los resultados de este trabajo contribuirán a informar la literatura especializada sobre ideologías y percepciones de legitimidad y bienestar psicológico, al mismo tiempo en que permitirán comprender mejor el rol “paliativo” de las ideologías en el contexto chileno, marcado por profundas desigualdades y transformaciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-construyendo-respeto-y-dignidad.-un-estudio-sobre-el-movimiento-de-parto-respetado&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigadora-responsable-macarena-orchard&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigadora responsable: Macarena Orchard&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca contribuir a profundizar en la comprensión sociológica del fenómeno del respeto, a partir de un análisis empírico del movimiento por un “parto respetado” o “parto humanizado”. El proyecto busca aportar evidencia empírica en torno a los “procesos de construcción de respeto”, observando las dinámicas y tensiones asociadas al surgimiento y operacionalización de una demanda por respeto en la vida social. Para ello, el proyecto busca analizar cómo surge la demanda por un parto respetado en Chile y cómo se traduce en nuevos marcos normativos, institucionales y relacionales. Teóricamente, el proyecto discute con distintas tradiciones teóricas y académicas como la filosofía moral, las teorías del reconocimiento, la teoría de la desigualdad, entre otros. Metodológicamente se propone realizar un estudio mixto que involucra cuatro estrategias metodológicas, incluyendo una encuesta panel a mujeres embarazadas en distintas regiones del país y estudios de caso en maternidades en Chile. El proyecto espera aportar evidencia cualitativa y cuantitativa sobre los procesos de construcción de respeto, así como mostrar las tensiones asociadas a este proceso, subrayando obstaculizadores y facilitadores, así como diferencias basadas en diferencias de poder, género y clase social.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;beca-de-doctorado-nacional-anid-2023&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Beca de Doctorado Nacional ANID 2023&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-doctoral-luciano-sáez&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador doctoral: Luciano Sáez&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto de doctorado pretende analizar las percepciones de impunidad en el actuar policial, su vínculo con los niveles de legitimidad percibida y las posturas motivacionales percibidas hacia las policías en Chile. Examinando cómo varían las disposiciones hacia las policías según los niveles de impunidad percibida en su actuar, este proyecto pretende aportar en la discusión nacional e internacional sobre el vínculo entre policías y ciudadanía. Para ésto, se pretende generar antecedentes sobre la forma en que las personas perciben los niveles de impunidad en el actuar policial y la disposición de las personas a colaborar y/o resistir a las policías. Esto cobra suma relevancia el contexto actual tras los hechos ocurridos durante el estallido social, el triunfo del rechazo en el plebiscito constitucional de salida, y en la actual crisis de seguridad, pues estos hechos impactan en la importancia que las personas asignan a la necesidad de control policial y en los niveles de aceptación de grados de impunidad. Esta investigación doctoral pretende contribuir en nuestra comprensión sobre cómo la ciudadanía interpreta los abusos policiales, su regulación y control en contextos de incertidumbre.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social contagion, violence, and suicide among adolescents</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica12/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica12/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discursos sobre la intervención y destrucción de monumentos. Activistas, vándalos, soñadores y desalmados.</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_manuela_badilla/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_manuela_badilla/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en el podcast &#39;Hay algo allá afuera&#39; con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado &#39;¿Qué es la autoridad?&#39;</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-10-13/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-10-13/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en el podcast &#39;Hay algo allá afuera&#39; con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado &#39;¿Qué es la autoridad?&#39;</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-11-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-11-03/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Justicia procedimental, confianza y cooperación con la policía de Sao Pablo.</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_efrain_garcia/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 13:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_efrain_garcia/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emociones de batalla y ceremonias de degradación sobre las relaciones entre linchamientos y derecho.</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_loreto_quiroz/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2022 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_loreto_quiroz/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién justifica qué? El rol del sentido de injusticia en las justificaciones de violencia en contexto de protesta</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_martin_venegas/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_martin_venegas/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esa no es la forma. análisis de las coberturas televisivas de la revuelta social</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_orchard_x_jimenez_c_y_herrada_n/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_orchard_x_jimenez_c_y_herrada_n/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legitimacy, Justice and Justification of Intergroup Violence between the Police and Protestors in Chile [Presentación]</title>
      <link>www.oles.cl/publication/paper_psykhe/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/paper_psykhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES) presentó su paper de Psykhe en el &lt;a href=&#34;https://www.easp.eu/news/itm/call_for_papers__33rd_meeting_of-1456.html#:~:text=The%20meeting%20takes%20place%20in,%3A%20dealing%20with%20societal%20divides%E2%80%9D.&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;strong&gt;33rd Meeting of the German Peace Psychology Forum&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentaciónhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmediamarburg2022_gerberpptx&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-09-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-09-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento sitio web y Encuesta Longitudinal [Presentación]</title>
      <link>www.oles.cl/publication/lanzamiento_oles/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/lanzamiento_oles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES), el 9 de septiembre de 2022, brindó el &lt;a href=&#34;https://oles-cl.netlify.app/event/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Seminario de prácticas investigativas&lt;/a&gt;, con la presentación del sitio web y los resultados de la Encuesta Longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentación-en-pdfhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmedialanzamiento_oles2022pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación en pdf&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;video-de-la-presentación&#34;&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;Video de la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;video de la presentación&lt;/a&gt; y futuros seminarios podrán encontrarlos en el &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCpzqa_c3Okvx3Ikv3t2Ld2Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;canal de youtube de OLES&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;
&lt;iframe class=&#34;embed-responsive-item&#34; src=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard analiza la primera Encuesta Nacional de Autoridad y dice: Chile tiene una crisis en el ejercicio de la autoridad</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-09-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-09-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El estudio revela que el 88% de los chilenos les han perdido el respeto a las autoridades. Puedes revisar la nota completa en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://t.co/u3tcq25Hcs&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento OLES</title>
      <link>www.oles.cl/event/lanzamiento/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong&gt;Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong&gt; (OLES).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dra. Monica Gerber asume como Directora del Grupo de Evaluación de Sociología y Ciencias de la Comunicación de Fondecyt</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-06-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-06-03/</guid>
      <description>


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dra. Gerber es nombrada como parte del comité de expertos de la Comisión Nacional de Respuesta Pandémica</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-03-22/</guid>
      <description>


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Policía y legitimidad</title>
      <link>www.oles.cl/lineas/violencia/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/lineas/violencia/</guid>
      <description>

&lt;div id=&#34;TOC&#34;&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En un contexto democratico, la policía requiere de apoyo público para funcionar adecuadamente, pues mientras en la sociedad exista la creencia de que esta institución tiene el derecho a ejercer la autoridad –esto es, la creencia de que la policía es legítima–, se facilita el cumplimiento de reglas y normas, así como la cooperación con los procedimientos que necesita realizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los últimos años han ocurrido muchos eventos de violencia policial y violaciones a los derechos humanos a nivel global que comprometen la legitimidad de las policías. Chile no ha sido la excepción. Su principal fuerza policial, Carabineros, pasó de ser una de las instituciones mejor evaluadas por la ciudadanía a ser una de las más cuestionadas a partir de octubre de 2019. El uso excesivo de la fuerza durante el “estallido social”, pero también numerosos casos de corrupción y montajes policiales han puesto en debate la legitimidad policial. No obstante , en los últimos dos años, considerando la relevancia que ha adquirido el problema de la seguridad pública y la delincuencia en el país, pareciera que la situación ha cambiado. Las policías han recuperado crecientemente la confianza de la ciudadanía, así como en la sociedad chilena han tomado fuerza discursos autoritarios que exigen mayores recursos y mayor violencia policial contra la delincuencia Ésta cuestión, se ha vuelto un problema de política pública y un tema de creciente interés investigativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando esta preocupación, la línea de Policía y Legitimidad Social explora los procesos de construcción de legitimidad social de las autoridades policiales, y las percepciones, posturas motivacionales y creencias asociadas con estas instituciones. Actualmente se desarrollan investigaciones que buscan explorar las razones por las que ocurren cambios en las percepciones de legitimidad de las policías en el tiempo, así como las actitudes hacia las policías que tienen distintos grupos sociales en Chile.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Derechos humanos</title>
      <link>www.oles.cl/lineas/ddhh/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/lineas/ddhh/</guid>
      <description>

&lt;div id=&#34;TOC&#34;&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uno de los elementos centrales que promueven la legitimidad policial es la justicia procedimental, esto es, la percepción de que las policías actúan de manera adecuada, imparcial, respetuosa y equitativa con todos los miembros de la sociedad. En esta línea, el resguardo de los derechos humanos para a ser una cuestión fundamental para normar y limitar el actuar policial y hacer un uso adecuado de la fuerza. una de las instituciones conformadas internacionalmente para resguardar las arbitrariedades de las policías sobre los ciudadanos, se basan en los principios definidos y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso chileno, Carabineros ha sido criticado por distintas instituciones nacionales e internacionales por uso excesivo de la fuerza, abuso policial y por cómo se relaciona con distintos grupos sociales. Como en otras partes del mundo, la evidencia señala que el trato policial difiere para distintos grupos socioeconómicos, étnicos y etarios. Esto es particularmente relevante entre los jóvenes populares, urbanos y varones. Al mismo tiempo, la desigualdad en la protección policial en detrimento de los barrios de bajos ingresos, se ha convertido en una condición estructural de su funcionamiento. La etnicidad es otro criterio de discriminación policial: diversos estudios en Chile muestran que las minorías indígenas (especialmente mapuche) y los migrantes reciben peores tratos. La desigualdad en el trato puede dañar la confianza general hacia las policías, o la relación entre estos grupos desaventajados y carabineros, lo que ha afectado fuertemente la legitimidad policial. Una novedad y aporte de este proyecto es profundizar en estas interacciones causales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensando en el principio de imparcialidad que promulgan los Derechos humanos, en esta línea se están desarrollando estudios sobre las percepciones en torno a las vulneraciones de estos principios en el marco de procesos de violencia estatal y policial. Al mismo tiempo, se exploran los procesos de impunidad frente a formas violencia policial y su relación con la legitimidad de las instituciones policiales&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protesta social y violencia</title>
      <link>www.oles.cl/lineas/mmss/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/lineas/mmss/</guid>
      <description>

&lt;div id=&#34;TOC&#34;&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El ideal de igualdad se ha establecido como una expectativa social en las sociedades humanas y su incumplimiento puede generar rabia y malestar. Las personas interpretan la injusticia como un indicador de rechazo y exclusión, pues sienten que la expectativa de igualdad que promueven sus instituciones se quiebra. Una vez que se produce este quiebre, la disposición de las personas a cooperar voluntariamente por el bienestar social disminuye, conformando un proceso de deslegitimación de las autoridades, lo que aumenta la percepción de que el uso de la violencia es necesario para lograr cambios. Otra condición relevante tiene que ver con la percepción de eficacia grupal, es decir, la creencia de que es posible lograr un cambio por medio de la acción colectiva. Cuando una movilización empieza a masificarse, el sentimiento de poder cambiar las cosas crece y lleva a la gente a manifestarse.
Sin embargo, no es suficiente percibir injusticia y sentir rabia para movilizarse. También es necesario que se genere una identidad común en torno al problema y, si esta identidad se politiza, mayor es la probabilidad de que las personas quieran protestar. En el Chile de los últimos años, una ola de movimientos (No +AFP, movimientos por la educación y feministas, alza de precios, entre otros) han demostrado que la sensación de deprivación no se reduce a un grupo particular y que la rabia es compartida, permitiendo la politización de una identidad en torno al malestar. A partir de octubre de 2019 Chile se vuelve testigo de protestas que reflejan una cristalización de demandas sociales, pero también un sentimiento de rabia e injusticia que decanta en la justificación generalizada del uso de la violencia en la movilización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta línea se exploran los procesos de construcción y los mecanismos de justificación de repertorios de acción normativos y no normativos, explorando la justificación de la violencia intergrupal en Chile. En un momento en el que erosiona la legitimidad de las autoridades, las y los investigadores de OLES levantan datos e interpretaciones que permiten comprender los motivos por los cuales la ciudadanía llega a legitimar la violencia como una opción viable de protesta, y el modo en que se organiza para mostrar su descontento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Is it Worth the Risk? Grievances and Street Protest Participation During the COVID-19 Pandemic in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica10/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica10/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿ Qué hacer? Repertorios de accion frente a las injusticias percibidas en los lugares de trabajo en Santiago de Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica11/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica11/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica Fondecyt Regular “From compliance to resistance: How do citizens in Chile relate to and position themselves towards the police?”</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-01-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-01-17/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/tres-fondecyt-y-dos-fondos-internos-de-investigacion-son-adjudicados-a-docentes-de-psicologia-udp-para-periodo-2022/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, Elisa Ansoleaga, Stefanella Costa, Claudio Martínez y Lorena Contreras, abordarán temáticas como la relación de los chilenos con las policías; los liderazgos destructivos en las organizaciones de salud pública; la primera infancia y los apegos para evitar el maltrato; la experiencia corporal de personas Trans; y el abuso sexual infantil en residencias de protección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convocatoria 2022 de Fondecyt, que tiene como objetivo promover la investigación de base científico-tecnológica y la producción de conocimiento, dio a conocer recientemente los resultados en sus distintas modalidades, en las cuales tres académicas de la Facultad de Psicología lograron adjudicarse fondos para sus investigaciones en los ámbitos de psicología social, organizacional/laboral y clínica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La investigación de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; que aborda la relación de los ciudadanos chilenos con la policía participó y se adjudicó un Fondecyt Regular. El objetivo de este proyecto de investigación es explorar y rastrear a lo largo del tiempo la legitimidad percibida, las posturas motivacionales y la justicia procesal percibida de la policía en Chile. Asimismo, examinará un modelo para predecir las percepciones de legitimidad de los individuos y las posturas de compromiso y desafío hacia la policía en términos de justicia procesal percibida y miedo a la policía; y describirá cómo diferentes grupos sociales expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homosexuality Justification and Social Distance. A Cross-Cultural Approach from Latin America Using World Values Survey Data</title>
      <link>www.oles.cl/publication/jb_20223/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/jb_20223/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>System Justification or Social Dominance? A Multilevel Test of the Ideological Motivators of Perceived Discrimination</title>
      <link>www.oles.cl/publication/jb_20221/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/jb_20221/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Political Psychology of Inequality. Why Rising Rates of Inequality Matter for Democracy</title>
      <link>www.oles.cl/publication/jb_20222/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/jb_20222/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convocatoria a participar en OLES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-06-18/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-06-18/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-06-18/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a conocer OLES “Observatorio de Violencia y Legitimidad Social” un proyecto a cargo de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/ana-figuereido/&#34;&gt;Ana Figuereido&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en foro sobre violencias en la movilización social y protesta</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-31/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-31/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-31/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;, académica de la Escuela de Sociología e investigadora ICSO UDP, participó en «Debate a fondo: Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta», instancia que tuvo por objetivo conversar sobre las diferentes violencias en el contexto de las manifestaciones sociales y la protesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su exposición, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, destacó que en el último tiempo uno de los cambios relevantes ha sido que se instaló una conversación sobre la violencia en una escala relevante que nunca se había visto. «Hoy día todos los actores políticos y públicos se ven obligados a posicionarse en el debate sobre la violencia y eso es nuevo. Esto es interesante porque es un debate muy complejo, que te obliga a tener posturas normativas y decir si la violencia es buena o mala, y en qué contexto es mala (…) Hay una conversación instalada que es es muy importante y da una oportunidad para que todos reflexionemos sistemáticamente sobre este tema», detalló.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cita, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt; expuso sobre la investigación “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, proyecto interfacultades de la Universidad Diego Portales y en el que participa &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, el cual generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía y servirá de barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación entre la policía y la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Se sabe, por diversos estudios, que la confianza de Carabineros ha ido bajando en el tiempo, pero en términos de legitimidad no hay bastantes datos para verlo con claridad. En el proyecto estamos haciendo una encuesta panel, la cual, en su primera medición en enero y donde contestaron 2717 personas, arrojó que un 70% de las personas consideran que tienen la obligación de obedecer a Carabineros, mientras que un 30% dijo que no. Que un 30% diga que no, muestra que algo está pasando en el vínculo entre ciudadanía y Carabineros, además esta cifra aumenta en los grupos más jóvenes donde el 40% de las personas entre 18 y 24 años cree que no está obligado a obedecer a Carabineros»&lt;/em&gt;, explicó &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a las razones que podrían explicar los resultados, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt; comentó que hay diversas hipótesis tales como la percepción de eficacia de la Institución y el concepto de justicia procedimental– percepción que las personas tienen respecto a cuán justo son los procedimiento que utiliza Carabineros y cuán justo es el trato que la dan a las personas). Según &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, la justicia procedimental es el concepto clave y que «la literatura ha demostrado de manera muy consistente que es lo que en gran medida afecta y explica que haya una percepción de legitimidad en la autoridad».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El foro fue organizado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) y el Fondo de Cultura Económica. &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/watch/live/?v=1693275540874436&amp;amp;ref=watch_permalink&#34;&gt;Revisa la participación de Orchard acá.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-30/</guid>
      <description>


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; partició en &lt;strong&gt;#DebateAFondo&lt;/strong&gt; del Fondo de Cultura Económica (FCE Chile). En el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/P7ueK2xfe0c&#34;&gt;canal de youtube&lt;/a&gt; se puede revivir la conversación que contó con la participación de Nicolás Angelcos, Isidora Iñigo, Daniel Miranda, y nuestra investigadora &lt;strong&gt;Macarena Orchard&lt;/strong&gt;. La actividad contó con la moderación de Rafael López y Sol Alé, editora de &lt;strong&gt;Saltar el torniquete&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto con fondo VRA de Monica Gerber analizará la experiencia de aprendizaje de estudiantes que participan en proyectos de investigación</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-26/</guid>
      <description>


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/proyecto-con-fondo-vra-de-monica-gerber-analizara-la-experiencia-de-aprendizaje-de-estudiantes-que-participan-en-proyectos-de-investigacion/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La iniciativa busca explorar la relevancia de esta experiencia durante el año académico 2021 como una estrategia de enseñanza-aprendizaje de valor en el proceso formativo. Se aplicará a alumnos de las facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia y apunta a aportar a la reflexión y actualización de las prácticas pedagógicas actuales. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2020, el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” financiado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión (COES) y la Universidad Diego Portales, abordó una de las temáticas más discutidas y controvertidas desde el estallido social de octubre de 2019. Como tal, se convirtió en una oportunidad para desarrollar diversas instancias y estrategias de vinculación con estudiantes, entre las que se incluyeron charlas y diversas tareas de investigación, cada una con una muy alta convocatoria. Este escenario fue el punto inicial y el campo de estudio para la investigación liderada por la académica de la Facultad de Psicología &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, que se adjudicó el fondo de Investigación en Docencia de la VRA para 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evaluación de los aprendizajes en investigación en estudiantes de las Facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia. La experiencia del proyecto Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” es el nombre de la iniciativa que tiene como finalidad explorar estas instancias surgidas en la academia como una estrategia de enseñanza-aprendizaje relevante en el proceso formativo de los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El objetivo general consiste en evaluar la experiencia de aprendizajes en investigación en estudiantes participantes de este proyecto, que lleva a cabo la Facultad de Psicología y la Facultad de Ciencias Sociales e Historia. Y busca dar continuidad y ampliación al ejercicio de desarrollo de habilidades investigativas a través de la participación en un proyecto de esta índole”, explica &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, se utilizará un enfoque metodológico cualitativo, de carácter descriptivo, que contempla la realización de dos instrumentos de recolección de datos en dos etapas distintas de la implementación. Esto permitirá captar los significados atribuidos a la experiencia a lo largo de la implementación del proyecto en que los alumnos están trabajando actualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Una de las principales debilidades a nivel nacional e internacional es que existen pocas investigaciones que sistematizan experiencias de adquisición de habilidades de investigación. El fondo otorgado por la Universidad permite superar esa brecha y pone en relieve la importancia de investigar, reflexionar y actualizar nuestras prácticas pedagógicas, necesarias en tiempos de cambio”, sostiene &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/luciano-saez/&#34;&gt;Luciano Sáez&lt;/a&gt;, asistente de investigación de la iniciativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; plantea que la principal motivación de llevar a cabo este proyecto es dar cuenta de la importancia de fomentar estas formas de generación de conocimiento compartido en la actividad académica. “En términos generales, hace un tiempo hemos venido promoviendo la idea de generar instancias abiertas de investigación, vinculando a estudiantes en diversas tareas con el fin de democratizar el acceso a estas experiencias. Desde las nociones de &lt;strong&gt;Ciencia Abierta&lt;/strong&gt;, un elemento fundamental es poner a disposición del público general, investigadores/es y estudiantes los resultados de los procesos de investigación. En ese contexto, también consideramos necesario no sólo socializar, sino invitar a las y los estudiantes a participar en tareas extracurriculares, con el fin de aproximarlos a instancias que ahonden en temas de alta relevancia como el proyecto bajo el cual se sustenta esta experiencia”, explica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Attitudes Toward Punishment</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Justificación de los chilenos al uso de tácticas violentas ejercidas por manifestantes de Primera Línea en Chile.</title>
      <link>www.oles.cl/publication/vz_maria_teresa/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/vz_maria_teresa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El  objetivo  de  esta  tesis  fue  evaluar  el  efecto  de  identificación  grupal,  eficacia percibida del uso de las tácticas violentas y las emociones grupales de los chilenos en  la  justificación  que  estos  realizan  del  uso  de  tácticas  violentas  ejercidas  por manifestantes  de  primera  línea  en  la  protesta  social en  Chile.    Al  no  encontrar modelos explicativos para esta temática se realizó una aproximación teórica desde la psicología social, en especial desde la teórica de la acción colectiva en base a los modelos SIMCA y EMSICA, que fueron utilizados como referentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodológicamente se usaron los datos la primera ola de la encuesta Legitimidad de  Carabineros:  violencia,  derechos  humanos  y  control  social  y  contempló  una
muestra no probabilista  por cuotas  de 2.505 casos. Como técnicas de análisis se utilizaron técnicas multivariantes: Análisis Factorial y Análisis de Ecuaciones
Estructurales.  El  principal  hallazgo  es  que  identificación  con  manifestantes  de primera línea (identificación grupal), eficacia percibida del uso de tácticas violentas (eficacia percibida), emociones negativas hacia Carabineros y emociones positivas hacia manifestantes de primera línea (emociones grupales) tienen un efecto en la justificación  del  uso  de  tácticas  violentas  ejercidas  por  manifestantes  de  primera línea en la protesta. En base a los datos trabajados, el modelo que tiene un mejor ajuste explicativo para la muestra analizadas es el que plantea que la identificación con manifestantes de primera línea tiene un efecto mediador sobre la justificación de tácticas violentas en la protesta. En este caso la identificación con manifestantes encapsula  elementos  (efectos)  de  eficacia  percibida  del  uso  de  la  violencia  en  la protesta y emociones positivas hacia manifestantes de primera línea, pero, además, considera que existe un efecto directo de estas variables en la justificación  de los chilenos del uso de tácticas violentas ejercida por manifestantes de primera línea en la protesta en Chile.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Police violence as punishment: Does excessive use of force serve to punish those who threaten status and power hierarchies in society?</title>
      <link>www.oles.cl/publication/preprint-monica/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/preprint-monica/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;objectives&#34;&gt;Objectives&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Why do some people view excessive police violence as acceptable? We reason that excessive police violence not only seeks to control crime, but also to punish criminal offenders. We propose the concept of police violence for punishment and explore its associations with different forms of punishment and punishment motivations. We reason that some people support excessive police violence to reinforce status and power hierarchies with minority groups.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;method&#34;&gt;Method&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We draw on data from a representative sample of adults living in Chile conducted in 2015 (n=1,302). We use structural equation models to predict support for police violence for punishment, legal and extra-legal violence.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;results&#34;&gt;Results&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Police violence for punishment was strongly related to support for extra-legal punishment. Punitive police violence and extra-legal punishment were both predicted by the motivation to restore status and power relationships, followed by deterrence. In contrast, norm restoration was the main predictor of legal punishment. Police violence for punishment was significantly less supported by ethnic minority members.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusions&#34;&gt;Conclusions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We conclude that police excessive use of force can usefully be understood as police violence as punishment. We discuss the extent to which police repression is perceived to restore status and power hierarchies threatened by crime. We conclude that reducing police violence requires a political and cultural process well beyond reforming police protocols and procedures. Working towards more horizontal relations between police officers, citizens and minority groups should reduce perceived needs to restore power and status relationships, hereby reducing support for police violence as punishment.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acting collectively to confront injustice</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica0/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica0/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>System Justification and Perceptions of Group-Based Discrimination. Investigating the Temporal Order of the Ideologically Motivated Minimization (or Exaggeration) of Discrimination Across Low- and High-Status Groups</title>
      <link>www.oles.cl/publication/jb_20224/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/jb_20224/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title>
      <link>www.oles.cl/post/2020-09-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2020-09-22/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em&gt;, explica la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong&gt; contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href=&#34;(/author/macarena-orchard/)&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre lo mismo, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href=&#34;https://investigacioneinnovacion.udp.cl/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data Collection With Indigenous People: Fieldwork Experiences From Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-ana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-ana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;At present, the Mapuche are the largest indigenous group living in Chile and, up until the present day, they are considered a disadvantaged group in Chilean society in terms of poverty, education and discrimination indicators. In recent decades, this group has been involved in a violent conflict with the Chilean state, forestry and hydroelectric industries and big landowners due mainly to territorial claims of the ancestral land that is currently inhabited and exploited by these different actors. In the present chapter, we narrate the process of data collection with indigenous participants within the framework of a three-year long project about representations of history and present-day intergroup relations between the Mapuche and the non-indigenous majority in Chile. We focus on the challenges that data collection involved by highlighting the process of participant recruitment and trust issues revolving around data collection, as well as retribution practices. Moreover, we also highlight the pros and cons of having non-indigenous Chilean and international researchers conducting fieldwork in this context. Another aspect we address is how methodological approaches may influence the data quality and participants’ degree of involvement with the project, by highlighting how these issues interconnect with cultural differences and this indigenous group’s worldview and cultural practices. We hope this chapter may provide significant insights on how to deal with some of the difficulties that data collection with indigenous people may involve.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cultural Collectivism and Tightness Moderate Responses to Norm Violators: Effects on Power Perception, Moral Emotions, and Leader Support</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-ana1/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-ana1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Responses to norm violators are poorly understood. On one hand, norm violators are perceived as powerful, which may help them to get ahead. On the other hand, norm violators evoke moral outrage, which may frustrate their upward social mobility. We addressed this paradox by considering the role of culture. Collectivistic cultures value group harmony and tight cultures value social order. We therefore hypothesized that collectivism and tightness moderate reactions to norm violators. We presented 2,369 participants in 19 countries with a norm violation or a norm adherence scenario. In individualistic cultures, norm violators were considered more powerful than norm abiders and evoked less moral outrage, whereas in collectivistic cultures, norm violators were considered less powerful and evoked more moral outrage. Moreover, respondents in tighter cultures expressed a stronger preference for norm followers as leaders. Cultural values thus influence responses to norm violators, which may have downstream consequences for violators’ hierarchical positions.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Representations of history and present-day intergroup relations between indigenous and non-indigenous people: The Mapuche in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-ana2/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-ana2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Representations of history and present-day intergroup relations between indigenous and non-indigenous people: The Mapuche in Chile&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tracing Mapuche Exclusion from Post-Dictatorial Truth Commissions in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-ana5/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-ana5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This article critically examines the official misrecognition of Mapuche experiences of violence during Augusto Pinochet’s dictatorship (1973–1990) in state-sponsored truth commissions in Chile. We examine official post-dictatorial truth commission politics, narratives and procedures, analyzing how they envisioned the Mapuche as a political (absent) subject and how specific and homogenizing notions of victimhood were produced. We draw attention to three forms of cultural response by the Mapuche toward the official practices of the truth commissions from a bottom-up perspective: indifference, ambivalence and cultural resistance. We then draw attention to unofficial initiatives by nongovernmental organizations (NGOs) and grassroots groups that have aimed to tackle this gap in the transitional justice mechanisms by creating oppositional knowledge. We see in these counter initiatives a valuable knowledge that could allow the creation of bridges between Mapuche communities, mechanisms of transitional justice, grassroots and NGO activism and the Chilean state.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inequality and Capabilities: A Multidimensional Empirical Exploration in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca3/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inequality and Capabilities: A Multidimensional Empirical Exploration in Chile&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the justification of intergroup violence: The roles of procedural justice, police legitimacy, and group identity in attitudes toward violence among indigenous people</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica5/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;objective&#34;&gt;Objective&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Why do people justify intergroup violence? We examine public attitudes toward violence perpetrated by indigenous activists to claim for rights and violence by police officers against indigenous people. We assess the roles that group identity, perceived police legitimacy, and procedurally just policing toward indigenous people play in the justification of intergroup violence among members of that minority group. Method: We present findings from 2 surveys (Study 1, n = 1,493; Study 2, n = 198) and an experiment (Study 3, n = 76) conducted among indigenous people in Chile. Studies 1 and 2 measure, and Study 3 manipulates, perceptions of police procedural justice toward indigenous people. Effects of procedural justice on police legitimacy (Studies 2 and 3) and attitudes toward violence for social change and social control (Studies 1–3) are analyzed. Result: Higher perceptions of procedurally just policing toward indigenous people predict higher support for police violence and lower support for violence perpetrated by indigenous activists. These effects are mediated by perceived police legitimacy and moderated by identification with the minority group. Among indigenous people who identify strongly with their group, perceiving high procedural justice predicts greater police legitimacy, greater support for police violence, and lesser support for violence perpetrated by indigenous activists. Conclusions: Findings contribute to an emerging literature on the roles of procedural justice and legitimacy in violence perceptions. They suggest that fair, respectful, and neutral treatment by police officers toward indigenous people may shape people’s views on the appropriateness of various forms of police and civic violence in a particular intergroup context. (PsycInfo Database Record (c) 2020 APA, all rights reserved)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Justifying violence: legitimacy, ideology and public support for police use of force</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica4/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;Summary&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Under what conditions do people support police use of force? In this paper we assess some of the empirical links between police legitimacy, political ideology (right-wing authoritarianism and social dominance orientation), and support for ‘reasonable’ use of force (e.g. an officer striking a citizen in self-defence) and ‘excessive’ use of force (e.g. an officer using violence to arrest an unarmed person who is not offering violent resistance). Analysing data from an online survey with US participants (n = 186) we find that legitimacy is a positive predictor of reasonable but not excessive police use of force, and that political ideology predicts support for excessive but not reasonable use of force. We conclude with the idea that legitimacy places normative constraints around police power. On the one hand, legitimacy is associated with increased support for the use of force, but only when violence is bounded within certain acceptable limits. On the other hand, excessive use of force seems to require an extra-legal justification that is – at least in our analysis – partly ideological. Our findings open up a new direction of research in what is currently a rather sparse psychological literature on the ability of legitimacy to ‘tame’ coercive power.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Malestar de qué? A propósito de ciertos malentendidos entre malestar social y sufrimiento psíquico en Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/fja-maca4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/fja-maca4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Malestar de qué? A propósito de ciertos malentendidos entre malestar social y sufrimiento psíquico en Chile&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Development and validation of a scale of support for violence in the context of intergroup conflict (SVIC): The case of violence perpetrated by Mapuche people and the police in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica3/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica3/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;Summary&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;We develop and validate a scale that measures support for violence in the context of an asymmetrical intergroup conflict between the Chilean state and the largest ethnic minority group in Chile, the Mapuche people: the scale of Support for Violence in an Intergroup Conflict (SVIC). The proposed scale has two dimensions that capture the perceived acceptability of violence carried out in both directions: support for violence carried out by radical Mapuche activists and support for violence carried out by the police in the name of the Chilean state. We validate the scale in a survey conducted using two independent samples: a sample of Mapuche (n1=199) and a sample of non-indigenous Chilean respondents (n2=195). We test measurement invariance of the scale and find evidence that it is a valid instrument across both samples. Furthermore, findings suggest that the scale has discriminant validity, i.e., it correlates weakly with aggressiveness; as well as convergent validity, i.e., support for violence carried out by Mapuche activists correlates positively with Mapuche identification and negatively with Chilean identification, and the reverse is true for support for violence carried out by the police. We finish by highlighting the importance of measuring support for violence in the context of an asymmetrical intergroup conflict considering violence carried out by the different parties involved in the conflict, as well as the importance of validating the scale considering samples of representatives of both parties.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Authority and Punishment: On the Ideological Basis of Punitive Attitudes towards Criminals</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica2/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica2/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;Summary&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Three explanations dominate the literature as to why people support tough sentencing of criminal offenders. The first is an instrumental perspective: people are concerned about becoming a victim of crime and they look to punishment to reduce future harm. The second is a relational perspective: people are concerned about community breakdown, and they support punishment to restore moral boundaries. The third is a psychological model based on ideological preferences: people desire conformity and authority in society, and they look to institutions to punish transgressions that threaten collective security. Building on the work of Tyler and Boeckmann (1977), we show that right-wing authoritarianism predicts both the extent to which people worry about social threats and the extent to which they support harsh punitive measures. Bridging research from political psychology and criminology, we conclude with the idea that popular punitive sentiment is grounded in an uncritical submission to authorities, an adherence to conservative moral values, and consonant concerns about collective security and cohesion.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los tiempos de la Politización. Informe de Desarrollo Humano 2015</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los tiempos de la Politización. Informe de Desarrollo Humano 2015&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Time Perspectives and Subjective Wellbeing in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca2/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The present article aims to provide evidence to advance in the comprehension of the multiple relationships between temporality and wellbeing by exploring the relationship between time perspectives and subjective wellbeing in Chile. In so doing, it presents a critical stand of the current operationalisations of the ‘balanced time perspective’ (BTP). This article supports the theoretical premise that individuals’ time perspectives possess a contextual nature and that the BTP is socially relative. As a result, the article proposes a novel method to define and operationalise BTP. Using data from the United Nations Development Programme’s 2011 Human Development Survey for Chile (N = 2,535), an empirical analysis is carried out on the relationship between time perspectives and vital satisfaction, positive affects, negative affects and depressive symptomatology scales. The results show that in Chile a negative orientation towards the past exerts the most significant effect on subjective wellbeing and malaise, and the time perspective which most favours subjective wellbeing in Chilean society is that in which there is a low orientation towards Present and Past-Negative, a high orientation towards Past-Positive, and a medium orientation towards Future. This relationship between time perspectives and subjective wellbeing constitutes an advance in the study of the subjective dimension of temporality in Chile, and contributes to the theoretical and methodological discussions on time perspectives on an international level.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Control Social y Justificación de la Violencia en Chile. Resultados Encuesta Nacional UDP 2015</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ac-monica/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ac-monica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;code and math&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Too long to compensate? Time perceptions, emotions, and compensation for colonial conflicts</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-ana4/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-ana4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the present article we analyze the role of perceptions of time and ingroup-focused compunction and anger on the desire to compensate the outgroup in relation to historical colonial conflicts. Furthermore, we analyze the relationships between the aforementioned variables and perceptions of the past as being violent and perceptions that compensation has been enough. By means of multiple group structural equation modeling using 1 Portuguese sample (N = 170) and 1 Dutch sample (N = 238), we were able to show that perceptions of the time passed between the negative events and the present day are negatively related to compensatory behavioral intentions. Furthermore, the belief that past compensation has been enough is negatively related to ingroup-focused anger and compunction. Anger (Portuguese sample only) and compunction are positively associated with intentions of compensation. The implications of our results for the field of intergroup relations are discussed. (PsycINFO Database Record (c) 2016 APA, all rights reserved)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retribution as Revenge and Retribution as Just Deserts</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica8/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica8/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riesgos psicosociales laborales, características organizacionales y salud mental: {El} rol mediador de la violencia laboral</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica9/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;objective&#34;&gt;Objective&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La exposición a riesgos psicosociales y violencia laboral se asocia con una mayor presencia de problemas de salud mental en los/as trabajadores/as. El presente estudio tuvo como objetivo indagar el rol mediador de la violencia laboral entre los riesgos psicosociales (ISOSTRAIN, desbalance esfuerzo-recompensa), antecedentes organizacionales (liderazgo tiránico) y problemas de salud mental (distrés) en 1023 trabajadores/as de tres hospitales públicos chilenos de alta complejidad de tres regiones del país. Se hipotetizó que la exposición a riesgos psicosociales y algunas características organizacionales (liderazgo tiránico) se asocia a menores niveles de salud mental y que parte de este efecto se encuentra mediado por la exposición a violencia laboral. Se aplicó un cuestionario incluyendo el Negative Act Questionnaire Revised (NAQ-R), el Screening de Distrés Psicológico, la Escala de Liderazgo Destructivo, el Cuestionario de Desbalance Esfuerzo-Recompensa y el Job Content Questionnaire. Mediante análisis de senderos, se observó que la exposición a riesgos psicosociales, liderazgo tiránico y violencia laboral aumenta los niveles de distrés de los/as trabajadores/as. Parte del efecto de los riesgos psicosociales y el liderazgo tiránico en la salud mental se encuentra mediado por la exposición a violencia laboral. El artículo termina discutiendo la necesidad de avanzar en protocolos y prevención de riesgos psicosociales y violencia laboral, en particular en el contexto del trabajo en salud pública.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social Identities and Conflict in Chile: The Role of Historical and Political Processes</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica7/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;abstract&#34;&gt;Abstract&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In this chapter, we seek to integrate historical and contextual perspectives with socio-psychological theories to better understand the development of social identities and conflicts in Chile. Specifically, we analyse across different contexts, ethnic identity, national identity in the context of immigration, political, gender and social class identities. We address the historical background that gave rise to status and power differences, the nature of these intergroup relations and the conflicts associated with the groups involved. We conclude by arguing that in order for a modern society to tackle the challenges imposed by multiculturalism and social diversity, historical and political processes need to be considered, in addition to the needs of belonging, distinctiveness and factors that might threaten social identities. Fostering opportunities to experience positive intergroup encounters, in which, groups can learn from each other and more importantly, can live in peace without feeling threatened by the presence of other groups is seen as crucial.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Public Opinion Towards the Lay Magistracy and the Sentencing Council Guidelines: The Effects of Information on Attitudes</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica6/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;objective&#34;&gt;Objective&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Public opinion surveys have long documented public criticism of ‘lenient’ sentencers. There are two principal perceptions contributing to negative attitudes: a lack of community input and the view that sentencers determine sentence according to their own views. This study embeds an experimental design within a representative survey of respondents in England and Wales (n = 1,004), supplemented by laboratory-based work (n = 230) and focus groups. Results demonstrated that the public is ill-informed about both the magistracy and the sentencing guidelines. In addition, providing information about sentencing changed public attitudes to sentencing and reduced public punitiveness. Respondents were less critical of disposals and less punitive in their own sentence recommendations when they had been given context about the structure of sentencing.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bienestar Subjetivo: El Desafío De Repensar El Desarrollo</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca5/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spanish Abstract: Hoy está en marcha una conversación pública global relativa al desarrollo. Diversos actores plantean cada vez más la necesidad de poner atención a otras dimensiones además del crecimiento económico (o del modo tradicional de concebirlo), lo cual implica afinar los objetivos, los puntos de llegada, el horizonte normativo, incluso las mediciones estadísticas; obliga a asumir en la acción pública aquello que “importa en última instancia” cuando se aspira al desarrollo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>www.oles.cl/admin/config.yml</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/admin/config.yml</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>www.oles.cl/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/contact/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>www.oles.cl/people/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/people/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento sitio web y Encuesta Longitudinal</title>
      <link>www.oles.cl/docs/00-lanzamiento/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/docs/00-lanzamiento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES) inauguró el 9 de septiembre de 2022 inició el &lt;a href=&#34;https://oles-cl.netlify.app/event/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Seminario de prácticas investigativas&lt;/a&gt;, con la presentación del sitio web y los resultados de la Encuesta Longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentación-en-pdfhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmedialanzamiento_oles2022pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación en pdf&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;video-de-la-presentación&#34;&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;Video de la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;video de la presentación&lt;/a&gt; y futuros seminarios podrán encontrarlos en el &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCpzqa_c3Okvx3Ikv3t2Ld2Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;canal de youtube de OLES&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;
&lt;iframe class=&#34;embed-responsive-item&#34; src=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legitimacy, Justice and Justification of Intergroup Violence between the Police and Protestors in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/docs/01-paper_psykhe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/docs/01-paper_psykhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES) presentó su paper de Psykhe en el &lt;a href=&#34;https://www.easp.eu/news/itm/call_for_papers__33rd_meeting_of-1456.html#:~:text=The%20meeting%20takes%20place%20in,%3A%20dealing%20with%20societal%20divides%E2%80%9D.&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;strong&gt;33rd Meeting of the German Peace Psychology Forum&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentaciónhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmediamarburg2022_gerberpptx&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES</title>
      <link>www.oles.cl/repo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/repo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES</title>
      <link>www.oles.cl/sobre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/sobre/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tesis asociadas</title>
      <link>www.oles.cl/tesis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/tesis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
