<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Macarena Orchard | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Macarena Orchard</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</lastBuildDate><image><url>https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/avatar_hu_225cc9d23e0d1809.jpg</url><title>Macarena Orchard</title><link>https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/</link></image><item><title>Nueva publicación en OLES. How do people relate to the police?</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</guid><description>
&lt;p>Las y los investigadores Luciano Sáez Fuentealba, Mónica Gerber Plüss, Macarena Orchard Rieiro, Ana Figueiredo y Bruno Rojas Soto publicaron recientemente el artículo How do People Relate to the Police? A Qualitative Study on Motivational Postures Towards the Police in Chile en Journal of Politics in Latin America, un aporte que se vincula directamente con las líneas de trabajo de OLES sobre legitimidad social, prácticas de violencia y relaciones entre instituciones y ciudadanía.&lt;/p>
&lt;p>El estudio indaga cómo distintos grupos se posicionan frente a Carabineros, explorando los sentidos, motivaciones y experiencias que moldean la relación cotidiana con la policía en Chile. A través de once grupos focales realizados en tres ciudades y con participantes de diversas nacionalidades, identidades étnicas y orientaciones políticas, la investigación ofrece una mirada profunda a las posturas que subyacen al vínculo entre ciudadanía y fuerzas policiales.&lt;/p>
&lt;p>Los resultados muestran la persistencia de actitudes de capitulación y resistencia, pero también la aparición de un compromiso condicionado que depende de contextos específicos y trayectorias individuales. El estudio identifica además una postura adicional de evitación, caracterizada por el distanciamiento activo y la interrupción de interacciones con la policía como estrategia para reducir riesgos o conflictos.&lt;/p>
&lt;p>Estos hallazgos aportan a la comprensión de los mecanismos de legitimidad y a las tensiones que estructuran las relaciones entre instituciones de control y la ciudadanía. El artículo subraya la importancia de analizar estas dinámicas para fortalecer marcos interpretativos que permitan repensar prácticas policiales en clave democrática y orientar políticas públicas más sensibles a la complejidad del conflicto social.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigadoras OLES presentan ponencias en Congresos internacionales ISPP &amp; ISA</title><link>https://www.oles.cl/post/2023-08-01/index.en/</link><pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2023-08-01/index.en/</guid><description>
&lt;p>Durante el mes de julio, investigadoras e investigadores de OLES participaron de congresos internacionales para difundir sus hallazgos respecto a los estudios de legitimidad social y violencia que ha llevado a cabo nuestra organización.&lt;/p>
&lt;p>El reciente día martes 11 de julio la directora de OLES, Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales, participó en la Conferencia Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP) en Montreal, Canada. En esta instancia expuso la conferencia &lt;em>“Justice and social change: the importance of procedural justice in shaping collective action”.&lt;/em> Su presentación giró en torno a la pregunta ¿por qué las personas están dispuestas a participar en la acción colectiva y bajo que circunstancias la violencia se convierte en opción? Su propuesta se basó en un diálogo crítico con la psicología social de los movimientos sociales y la teoría de la justicia procedimental.&lt;/p>
&lt;p>La investigadora de OLES Ana Figuereido también participó en esta Conferencia Anual. En esta instancia presentó “Postcolonial ideologies, reparation and recognition demands: The Mapuche in Chile”, la cual fue parte del simposio titulado Recognition, reparations, and resistance: Responses to colonialism and coloniality in the Americas.&lt;/p>
&lt;p>En el marco de esta conferencia internacional, Ana también participó como expositora y moderadora en el Summer Academy ISPP, donde presentó &lt;em>“Doing research in postcolonial settings: Dealing with coloniality and sociohistorical phenomena in our research agendas”.&lt;/em> Esta exposición tuvo como objetivo invitar a los y las estudiantes a reflexionar sobre la relevancia del de la colonialidad en las investigaciones en psicología política así como en las ciencias sociales contemporáneas.&lt;/p>
&lt;p>Por último, durante la última semana de Junio se realizó el XX ISA World Congress of Sociology con sede en Melbourne, Australia. En esta instancia, Macarena Orchard, investigadora de OLES presentó, junto a Kathya Araujo, el trabajo “Beyond legitimacy. How to study authority in contemporary societies”.&lt;/p></description></item><item><title>Macarena Orchard participó en el podcast 'Hay algo allá afuera' con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado '¿Qué es la autoridad?'</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-10-13/index.en/</link><pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-10-13/index.en/</guid><description>
&lt;p>Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad">enlace&lt;/a>.&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Macarena Orchard participó en el podcast 'Hay algo allá afuera' con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado '¿Qué es la autoridad?'</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-11-03/index.en/</link><pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-11-03/index.en/</guid><description>
&lt;p>Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad">enlace&lt;/a>.&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</guid><description>
&lt;p>Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/">link&lt;/a>&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Macarena Orchard analiza la primera Encuesta Nacional de Autoridad y dice: Chile tiene una crisis en el ejercicio de la autoridad</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-09-06/index.en/</link><pubDate>Tue, 06 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-09-06/index.en/</guid><description>
&lt;p>El estudio revela que el 88% de los chilenos les han perdido el respeto a las autoridades. Puedes revisar la nota completa en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://t.co/u3tcq25Hcs">link&lt;/a>&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Lanzamiento OLES</title><link>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</link><pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid><description>&lt;p>El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong>Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong> (OLES).&lt;/p></description></item><item><title>Macarena Orchard participó en foro sobre violencias en la movilización social y protesta</title><link>https://www.oles.cl/post/2021-03-31/index.en/</link><pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2021-03-31/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2021-03-31/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Macarena Orchard&lt;/a>, académica de la Escuela de Sociología e investigadora ICSO UDP, participó en «Debate a fondo: Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta», instancia que tuvo por objetivo conversar sobre las diferentes violencias en el contexto de las manifestaciones sociales y la protesta.&lt;/p>
&lt;p>En su exposición, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Orchard&lt;/a>, destacó que en el último tiempo uno de los cambios relevantes ha sido que se instaló una conversación sobre la violencia en una escala relevante que nunca se había visto. «Hoy día todos los actores políticos y públicos se ven obligados a posicionarse en el debate sobre la violencia y eso es nuevo. Esto es interesante porque es un debate muy complejo, que te obliga a tener posturas normativas y decir si la violencia es buena o mala, y en qué contexto es mala (…) Hay una conversación instalada que es es muy importante y da una oportunidad para que todos reflexionemos sistemáticamente sobre este tema», detalló.&lt;/p>
&lt;p>En la cita, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Orchard&lt;/a> expuso sobre la investigación “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, proyecto interfacultades de la Universidad Diego Portales y en el que participa &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Orchard&lt;/a>, el cual generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía y servirá de barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación entre la policía y la ciudadanía.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>«Se sabe, por diversos estudios, que la confianza de Carabineros ha ido bajando en el tiempo, pero en términos de legitimidad no hay bastantes datos para verlo con claridad. En el proyecto estamos haciendo una encuesta panel, la cual, en su primera medición en enero y donde contestaron 2717 personas, arrojó que un 70% de las personas consideran que tienen la obligación de obedecer a Carabineros, mientras que un 30% dijo que no. Que un 30% diga que no, muestra que algo está pasando en el vínculo entre ciudadanía y Carabineros, además esta cifra aumenta en los grupos más jóvenes donde el 40% de las personas entre 18 y 24 años cree que no está obligado a obedecer a Carabineros»&lt;/em>, explicó &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Macarena Orchard&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Respecto a las razones que podrían explicar los resultados, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Orchard&lt;/a> comentó que hay diversas hipótesis tales como la percepción de eficacia de la Institución y el concepto de justicia procedimental– percepción que las personas tienen respecto a cuán justo son los procedimiento que utiliza Carabineros y cuán justo es el trato que la dan a las personas). Según &lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Orchard&lt;/a>, la justicia procedimental es el concepto clave y que «la literatura ha demostrado de manera muy consistente que es lo que en gran medida afecta y explica que haya una percepción de legitimidad en la autoridad».&lt;/p>
&lt;p>El foro fue organizado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) y el Fondo de Cultura Económica. &lt;a href="https://www.facebook.com/watch/live/?v=1693275540874436&amp;amp;ref=watch_permalink">Revisa la participación de Orchard acá.&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta</title><link>https://www.oles.cl/post/2021-03-30/index.en/</link><pubDate>Tue, 30 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2021-03-30/index.en/</guid><description>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.oles.cl/author/macarena-orchard/">Macarena Orchard&lt;/a> partició en &lt;strong>#DebateAFondo&lt;/strong> del Fondo de Cultura Económica (FCE Chile). En el &lt;a href="https://youtu.be/P7ueK2xfe0c">canal de youtube&lt;/a> se puede revivir la conversación que contó con la participación de Nicolás Angelcos, Isidora Iñigo, Daniel Miranda, y nuestra investigadora &lt;strong>Macarena Orchard&lt;/strong>. La actividad contó con la moderación de Rafael López y Sol Alé, editora de &lt;strong>Saltar el torniquete&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title><link>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</link><pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em>, explica la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p>
&lt;p>De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> &lt;strong>“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong> contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href="(/author/macarena-orchard/)">Macarena Orchard&lt;/a> (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p>
&lt;p>“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p>
&lt;p>La profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p>
&lt;p>En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p>
&lt;p>Sobre lo mismo, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a> profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p>
&lt;p>En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p>
&lt;p>Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href="https://investigacioneinnovacion.udp.cl/">aquí&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>