<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Macarena Orchard | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/macarena-orchard/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/macarena-orchard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Macarena Orchard</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Macarena Orchard</title>
      <link>www.oles.cl/author/macarena-orchard/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Legitimacy, Justice and Justification of Intergroup Violence between the Police and Protestors in Chile [Presentación]</title>
      <link>www.oles.cl/publication/paper_psykhe/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/paper_psykhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES) presentó su paper de Psykhe en el &lt;a href=&#34;https://www.easp.eu/news/itm/call_for_papers__33rd_meeting_of-1456.html#:~:text=The%20meeting%20takes%20place%20in,%3A%20dealing%20with%20societal%20divides%E2%80%9D.&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;strong&gt;33rd Meeting of the German Peace Psychology Forum&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentaciónhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmediamarburg2022_gerberpptx&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/marburg2022_gerber.pptx&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzamiento sitio web y Encuesta Longitudinal [Presentación]</title>
      <link>www.oles.cl/publication/lanzamiento_oles/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/lanzamiento_oles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Violencia y legitimidad (OLES), el 9 de septiembre de 2022, brindó el &lt;a href=&#34;https://oles-cl.netlify.app/event/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Seminario de prácticas investigativas&lt;/a&gt;, con la presentación del sitio web y los resultados de la Encuesta Longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descargar-la-presentación-en-pdfhttpsgithubcomoles-clolesrawmainassetsmedialanzamiento_oles2022pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Descargar la presentación en pdf&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a puedes=&#34;&#34; descargar=&#34;&#34; el=&#34;&#34; programa=&#34;&#34; apretando=&#34;&#34; siguiente=&#34;&#34; botón=&#34;&#34; class=&#34;btn btn-primary&#34; href=&#34;https://github.com/oles-cl/oles/raw/main/assets/media/lanzamiento_oles2022.pdf&#34; role=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;far fa-file-pdf&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;video-de-la-presentación&#34;&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;Video de la presentación&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;video de la presentación&lt;/a&gt; y futuros seminarios podrán encontrarlos en el &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCpzqa_c3Okvx3Ikv3t2Ld2Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;canal de youtube de OLES&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;
&lt;iframe class=&#34;embed-responsive-item&#34; src=&#34;https://youtu.be/DPqTKYSvh30&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acting collectively to confront injustice</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-monica0/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-monica0/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inequality and Capabilities: A Multidimensional Empirical Exploration in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca3/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inequality and Capabilities: A Multidimensional Empirical Exploration in Chile&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Malestar de qué? A propósito de ciertos malentendidos entre malestar social y sufrimiento psíquico en Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/fja-maca4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/fja-maca4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Malestar de qué? A propósito de ciertos malentendidos entre malestar social y sufrimiento psíquico en Chile&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los tiempos de la Politización. Informe de Desarrollo Humano 2015</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los tiempos de la Politización. Informe de Desarrollo Humano 2015&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Time Perspectives and Subjective Wellbeing in Chile</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca2/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The present article aims to provide evidence to advance in the comprehension of the multiple relationships between temporality and wellbeing by exploring the relationship between time perspectives and subjective wellbeing in Chile. In so doing, it presents a critical stand of the current operationalisations of the ‘balanced time perspective’ (BTP). This article supports the theoretical premise that individuals’ time perspectives possess a contextual nature and that the BTP is socially relative. As a result, the article proposes a novel method to define and operationalise BTP. Using data from the United Nations Development Programme’s 2011 Human Development Survey for Chile (N = 2,535), an empirical analysis is carried out on the relationship between time perspectives and vital satisfaction, positive affects, negative affects and depressive symptomatology scales. The results show that in Chile a negative orientation towards the past exerts the most significant effect on subjective wellbeing and malaise, and the time perspective which most favours subjective wellbeing in Chilean society is that in which there is a low orientation towards Present and Past-Negative, a high orientation towards Past-Positive, and a medium orientation towards Future. This relationship between time perspectives and subjective wellbeing constitutes an advance in the study of the subjective dimension of temporality in Chile, and contributes to the theoretical and methodological discussions on time perspectives on an international level.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bienestar Subjetivo: El Desafío De Repensar El Desarrollo</title>
      <link>www.oles.cl/publication/ja-maca5/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/publication/ja-maca5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spanish Abstract: Hoy está en marcha una conversación pública global relativa al desarrollo. Diversos actores plantean cada vez más la necesidad de poner atención a otras dimensiones además del crecimiento económico (o del modo tradicional de concebirlo), lo cual implica afinar los objetivos, los puntos de llegada, el horizonte normativo, incluso las mediciones estadísticas; obliga a asumir en la acción pública aquello que “importa en última instancia” cuando se aspira al desarrollo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-30/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-30/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; partició en &lt;strong&gt;#DebateAFondo&lt;/strong&gt; del Fondo de Cultura Económica (FCE Chile). En el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/P7ueK2xfe0c&#34;&gt;canal de youtube&lt;/a&gt; se puede revivir la conversación que contó con la participación de Nicolás Angelcos, Isidora Iñigo, Daniel Miranda, y nuestra investigadora &lt;strong&gt;Macarena Orchard&lt;/strong&gt;. La actividad contó con la moderación de Rafael López y Sol Alé, editora de &lt;strong&gt;Saltar el torniquete&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title>
      <link>www.oles.cl/post/2020-09-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2020-09-22/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em&gt;, explica la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong&gt; contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href=&#34;(/author/macarena-orchard/)&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre lo mismo, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href=&#34;https://investigacioneinnovacion.udp.cl/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
