<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Últimas noticias | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/post/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Últimas noticias</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Últimas noticias</title>
      <link>www.oles.cl/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES organiza y participa en el Seminario: «Estrategias frente a la inseguridad en América Latina»</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado jueves 17 de agosto se realizó de manera hibrida en la Facultad de Psicología de la UDP el seminario “Estrategias frente a la inseguridad en América Latina: entre la gestión pública y privada de la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta instancia fue organizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES), en conjunto con la Universidad Diego Portales, el Grupo de Trabajo Vigilantismo y Violencia Colectiva de CLACSO, la Universidad de O’Higgins, el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social y el Instituto Milenio para la Investigación en Violencia y Democracia
Contó con la participación de los/as académicos/as Claudio Fuentes (UDP); Lucía Dammert (USACH); Alejandra Luneke (UAH); Antonio Fuentes, académico de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla; y Leandro Gamallo, (UBA). El debate fue moderado por Loreto Quiroz, académica de la UOH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación de Claudio Fuentes se abordaron los cambios en las formas de inseguridad que está viviendo la sociedad chilena y los desafíos institucionales para afrontar este escenario de “espiral de violencia” en una sociedad de “expectativas sociales no homogéneas”. Por su parte, Lucía Dammert abordó la ambivalencia estatal ante los problemas de inseguridad, las nuevas formas de “populismo autoritario” y las acciones posibles de la política. Por su parte, Alejandra Luneke abordó los nuevos factores estresantes de la inseguridad que operan en la vida cotidiana, así como las respuestas territoriales del Estado y las fuerzas policiales en territorios urbanamente segregados. Antonio Fuentes abordó el caso mexicano desde la geopolítica del mercado ilegal, donde examinó los cambios en la política de control y seguridad de parte del gobierno de Morena, las reconfiguraciones de las organizaciones del crimen, las nuevas formas de violencia como la desaparición de personas y las nuevas formas de esclavismo. Finalmente, analizó los cambios en las respuestas estatales, como las nuevas formas de militarización, así como las apropiaciones comunitarias de la inseguridad. Por último, Leandro Gamallo presentó el cambio en las políticas de seguridad en el Estado argentino. Particularmente, abordó las políticas implementadas por los ministros de seguridad regionales, las nuevas estrategias de gestión de conflictos, así como los problemas y límites que ha tenido la política progresista para abordar los problemas de inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el seminario abordó los cambios en las formas de inseguridad en las sociedades latinoamericanas, las respuestas de la política pública, así como las emergentes expectativas sociales y las respuestas privadas ante el aumento de la violencia. A partir de estas presentaciones, los expositores tuvieron un momento de diálogo donde se hicieron apuntes y comentarios pertinentes, para finalmente recibir distintas preguntas del público. Así, se cerró una instancia de diálogo y discusión sobre la inseguridad que fue más allá de los lugares comunes y estereotipos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras OLES presentan ponencias en Congresos internacionales ISPP &amp; ISA</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-01/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Durante el mes de julio, investigadoras e investigadores de OLES participaron de congresos internacionales para difundir sus hallazgos respecto a los estudios de legitimidad social y violencia que ha llevado a cabo nuestra organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reciente día martes 11 de julio la directora de OLES, Mónica Gerber de la Facultad de Psicología de la Universidad Diego Portales, participó en la Conferencia Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP) en Montreal, Canada. En esta instancia expuso la conferencia &lt;em&gt;“Justice and social change: the importance of procedural justice in shaping collective action”.&lt;/em&gt; Su presentación giró en torno a la pregunta ¿por qué las personas están dispuestas a participar en la acción colectiva y bajo que circunstancias la violencia se convierte en opción? Su propuesta se basó en un diálogo crítico con la psicología social de los movimientos sociales y la teoría de la justicia procedimental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora de OLES Ana Figuereido también participó en esta Conferencia Anual. En esta instancia presentó “Postcolonial ideologies, reparation and recognition demands: The Mapuche in Chile”, la cual fue parte del simposio titulado Recognition, reparations, and resistance: Responses to colonialism and coloniality in the Americas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el marco de esta conferencia internacional, Ana también participó como expositora y moderadora en el Summer Academy ISPP, donde presentó &lt;em&gt;“Doing research in postcolonial settings: Dealing with coloniality and sociohistorical phenomena in our research agendas”.&lt;/em&gt; Esta exposición tuvo como objetivo invitar a los y las estudiantes a reflexionar sobre la relevancia del de la colonialidad en las investigaciones en psicología política así como en las ciencias sociales contemporáneas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, durante la última semana de Junio se realizó el XX ISA World Congress of Sociology con sede en Melbourne, Australia. En esta instancia, Macarena Orchard, investigadora de OLES presentó, junto a Kathya Araujo, el trabajo “Beyond legitimacy. How to study authority in contemporary societies”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES se adjudican un Proyecto de Exploración 2022, dos Proyectos Fondecyt de iniciación y una Beca Nacional de Doctorado ANID</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-03-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-03-13/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigadoras e investigadores del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social suman nuevos proyectos financiados por la Agencia Nacional de Investigación y Desarrollo (ANID). A través de la Subdirección de Proyectos de Investigación se integran a nuestra plataforma colaborativa un Proyecto Exploración 2022, dos Fondecyt de Iniciación y una Beca Nacional de Doctorado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre diciembre del 2022 y marzo del 2023, investigadoras e investigadores del OLES se adjudicaron distintos concursos desarrollados por ANID. Así, cuatro proyectos pasan a formar parte de nuestra plataforma colaborativa. A cargo de la directora de OLES, la profesora Mónica Gerber (UDP), junto distintos coinvestigadores que forman parte de OLES, se adjudicaron el Proyecto Exploración 2022 con su propuesta “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”. El profesor de psicología Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte) se adjudicó un proyecto Fondecyt de iniciación titulado “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”. Al mismo tiempo, la profesora Macarena Orchard (sociología UDP) se adjudicó el proyecto Fondecyt regular “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”. Por último, el profesor Luciano Sáez (UDP) y asistente coordinador del OLES se adjudicó una Beca Nacional de Doctorado. Estos proyectos permitirán dar continuidad y proyectar las labores investigativas y formativas en el estudio sobre la violencia y los proceso de construcción de legitimidad social desarrolladas por el OLES.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;resumen-de-los-proyectos-adjudicados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen de los proyectos adjudicados:&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;proyectos-de-exploración-nº-13220187-legitimidad-de-las-policías-en-chile-el-efecto-causal-de-la-violencia-y-la-corrupción-desde-una-perspectiva-multi-actor-longitudinal-y-multimétodos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Proyectos de Exploración Nº 13220187 “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;directora-mónica-gerber-plüss-oles-y-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Directora: Mónica Gerber Plüss (OLES y UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;director-alterno-claudio-fuentes-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Director alterno: Claudio fuentes (UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;coinvestigadores-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte-y-oles-ana-figueiredo-u-de-ohiggins-y-oles-macarena-orchard-udp-y-oles-ismael-puga-u-central-y-oles-luciano-sáez-udp-y-oles-y-paz-irarrázaval-uch&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Coinvestigadores: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte y OLES), Ana Figueiredo (U de O’Higgins y OLES), Macarena Orchard (UDP y OLES), Ismael Puga (U Central y OLES) Luciano Sáez (UDP y OLES) y Paz Irarrázaval (UCH)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En el marco de la primera convocatoria de los Proyectos de Exploración 2022 desarrollados por ANID, este proyecto colaborativo dirigido por la profesora Mónica Gerber, fue uno de los 6 proyectos seleccionados en el área de Artes, Ciencias Sociales y Humanidades a nivel nacional. Este proyecto Exploración busca conocer las razones que explican los cambios en a través del tiempo sobre las percepciones de legitimidad de las policías entre distintos grupos sociales en Chile. A partir de la integración de un foco longitudinal, integrando investigación multimétodos con metodologías experimentales, el proyecto busca conocer el efecto causal de los eventos de violencia policial excesiva y los hechos de corrupción en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental sobre las policías. Al mismo tiempo, este proyecto busca conocer de manera integrada tanto las percepciones de la ciudadanía y distintos grupos sociales, las percepciones que tienen las propias policías sobre su legitimidad, así como las actitudes de distintos grupos vulnerables que presentan desigualdades estructurales en la relación con la autoridad policial (jóvenes de clase baja, indígenas e inmigrantes). La relevancia de este estudio reside tanto en la temática y en la metodologías que emplea, las cuales lo sitúan en las fronteras del desarrollo metodológico, así como por buscar contribuir a la reflexión pública sobre el rol de las policías y su administración, buscando identificar y proponer formas de potenciar su legitimidad hacia el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-percepción-de-legitimidad-y-bienestar-psicológico-avanzando-la-teoría-sobre-el-efecto-paliativo-de-las-creencias-ideológicas&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-responsable-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador responsable: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca comprender los efectos de distintas ideologías en las percepciones de legitimidad del sistema social y el bienestar psicológico de las personas. En particular, se explora el rol de dos ideologías, la orientación a la dominancia social y el autoritarismo de derechas sobre el bienestar psicológico a través de la adherencia a creencias en la legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Para ello, este estudio pretende clarificar el contenido de las creencias sobre la legitimidad del estatus quo en un estudio cualitativo, construir y validar una escala que distinga entre elementos relevantes en la justificación de estas ideologías y sus efectos paliativos; y por último, se busca evaluar algunas hipótesis sobre el efecto indirecto de ambas ideologías en las creencias de legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Los resultados de este trabajo contribuirán a informar la literatura especializada sobre ideologías y percepciones de legitimidad y bienestar psicológico, al mismo tiempo en que permitirán comprender mejor el rol “paliativo” de las ideologías en el contexto chileno, marcado por profundas desigualdades y transformaciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-construyendo-respeto-y-dignidad.-un-estudio-sobre-el-movimiento-de-parto-respetado&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigadora-responsable-macarena-orchard&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigadora responsable: Macarena Orchard&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca contribuir a profundizar en la comprensión sociológica del fenómeno del respeto, a partir de un análisis empírico del movimiento por un “parto respetado” o “parto humanizado”. El proyecto busca aportar evidencia empírica en torno a los “procesos de construcción de respeto”, observando las dinámicas y tensiones asociadas al surgimiento y operacionalización de una demanda por respeto en la vida social. Para ello, el proyecto busca analizar cómo surge la demanda por un parto respetado en Chile y cómo se traduce en nuevos marcos normativos, institucionales y relacionales. Teóricamente, el proyecto discute con distintas tradiciones teóricas y académicas como la filosofía moral, las teorías del reconocimiento, la teoría de la desigualdad, entre otros. Metodológicamente se propone realizar un estudio mixto que involucra cuatro estrategias metodológicas, incluyendo una encuesta panel a mujeres embarazadas en distintas regiones del país y estudios de caso en maternidades en Chile. El proyecto espera aportar evidencia cualitativa y cuantitativa sobre los procesos de construcción de respeto, así como mostrar las tensiones asociadas a este proceso, subrayando obstaculizadores y facilitadores, así como diferencias basadas en diferencias de poder, género y clase social.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;beca-de-doctorado-nacional-anid-2023&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Beca de Doctorado Nacional ANID 2023&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-doctoral-luciano-sáez&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador doctoral: Luciano Sáez&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto de doctorado pretende analizar las percepciones de impunidad en el actuar policial, su vínculo con los niveles de legitimidad percibida y las posturas motivacionales percibidas hacia las policías en Chile. Examinando cómo varían las disposiciones hacia las policías según los niveles de impunidad percibida en su actuar, este proyecto pretende aportar en la discusión nacional e internacional sobre el vínculo entre policías y ciudadanía. Para ésto, se pretende generar antecedentes sobre la forma en que las personas perciben los niveles de impunidad en el actuar policial y la disposición de las personas a colaborar y/o resistir a las policías. Esto cobra suma relevancia el contexto actual tras los hechos ocurridos durante el estallido social, el triunfo del rechazo en el plebiscito constitucional de salida, y en la actual crisis de seguridad, pues estos hechos impactan en la importancia que las personas asignan a la necesidad de control policial y en los niveles de aceptación de grados de impunidad. Esta investigación doctoral pretende contribuir en nuestra comprensión sobre cómo la ciudadanía interpreta los abusos policiales, su regulación y control en contextos de incertidumbre.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en el podcast &#39;Hay algo allá afuera&#39; con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado &#39;¿Qué es la autoridad?&#39;</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-10-13/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-10-13/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en el podcast &#39;Hay algo allá afuera&#39; con Alfredo Joignant, en el capítulo titulado &#39;¿Qué es la autoridad?&#39;</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-11-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-11-03/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Puedes escuchar este y otros episodios del podcast en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tele13radio.cl/podcast/nativos/macarena-orchard-que-es-la-autoridad&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-09-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-09-12/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard analiza la primera Encuesta Nacional de Autoridad y dice: Chile tiene una crisis en el ejercicio de la autoridad</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-09-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-09-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El estudio revela que el 88% de los chilenos les han perdido el respeto a las autoridades. Puedes revisar la nota completa en el siguiente &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://t.co/u3tcq25Hcs&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dra. Monica Gerber asume como Directora del Grupo de Evaluación de Sociología y Ciencias de la Comunicación de Fondecyt</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-06-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-06-03/</guid>
      <description>


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dra. Gerber es nombrada como parte del comité de expertos de la Comisión Nacional de Respuesta Pandémica</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-03-22/</guid>
      <description>


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica Fondecyt Regular “From compliance to resistance: How do citizens in Chile relate to and position themselves towards the police?”</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-01-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-01-17/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/tres-fondecyt-y-dos-fondos-internos-de-investigacion-son-adjudicados-a-docentes-de-psicologia-udp-para-periodo-2022/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, Elisa Ansoleaga, Stefanella Costa, Claudio Martínez y Lorena Contreras, abordarán temáticas como la relación de los chilenos con las policías; los liderazgos destructivos en las organizaciones de salud pública; la primera infancia y los apegos para evitar el maltrato; la experiencia corporal de personas Trans; y el abuso sexual infantil en residencias de protección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convocatoria 2022 de Fondecyt, que tiene como objetivo promover la investigación de base científico-tecnológica y la producción de conocimiento, dio a conocer recientemente los resultados en sus distintas modalidades, en las cuales tres académicas de la Facultad de Psicología lograron adjudicarse fondos para sus investigaciones en los ámbitos de psicología social, organizacional/laboral y clínica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La investigación de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; que aborda la relación de los ciudadanos chilenos con la policía participó y se adjudicó un Fondecyt Regular. El objetivo de este proyecto de investigación es explorar y rastrear a lo largo del tiempo la legitimidad percibida, las posturas motivacionales y la justicia procesal percibida de la policía en Chile. Asimismo, examinará un modelo para predecir las percepciones de legitimidad de los individuos y las posturas de compromiso y desafío hacia la policía en términos de justicia procesal percibida y miedo a la policía; y describirá cómo diferentes grupos sociales expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convocatoria a participar en OLES</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-06-18/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-06-18/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-06-18/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a conocer OLES “Observatorio de Violencia y Legitimidad Social” un proyecto a cargo de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/ana-figuereido/&#34;&gt;Ana Figuereido&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macarena Orchard participó en foro sobre violencias en la movilización social y protesta</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-31/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-31/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-31/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;, académica de la Escuela de Sociología e investigadora ICSO UDP, participó en «Debate a fondo: Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta», instancia que tuvo por objetivo conversar sobre las diferentes violencias en el contexto de las manifestaciones sociales y la protesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su exposición, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, destacó que en el último tiempo uno de los cambios relevantes ha sido que se instaló una conversación sobre la violencia en una escala relevante que nunca se había visto. «Hoy día todos los actores políticos y públicos se ven obligados a posicionarse en el debate sobre la violencia y eso es nuevo. Esto es interesante porque es un debate muy complejo, que te obliga a tener posturas normativas y decir si la violencia es buena o mala, y en qué contexto es mala (…) Hay una conversación instalada que es es muy importante y da una oportunidad para que todos reflexionemos sistemáticamente sobre este tema», detalló.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cita, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt; expuso sobre la investigación “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, proyecto interfacultades de la Universidad Diego Portales y en el que participa &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, el cual generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía y servirá de barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación entre la policía y la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Se sabe, por diversos estudios, que la confianza de Carabineros ha ido bajando en el tiempo, pero en términos de legitimidad no hay bastantes datos para verlo con claridad. En el proyecto estamos haciendo una encuesta panel, la cual, en su primera medición en enero y donde contestaron 2717 personas, arrojó que un 70% de las personas consideran que tienen la obligación de obedecer a Carabineros, mientras que un 30% dijo que no. Que un 30% diga que no, muestra que algo está pasando en el vínculo entre ciudadanía y Carabineros, además esta cifra aumenta en los grupos más jóvenes donde el 40% de las personas entre 18 y 24 años cree que no está obligado a obedecer a Carabineros»&lt;/em&gt;, explicó &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a las razones que podrían explicar los resultados, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt; comentó que hay diversas hipótesis tales como la percepción de eficacia de la Institución y el concepto de justicia procedimental– percepción que las personas tienen respecto a cuán justo son los procedimiento que utiliza Carabineros y cuán justo es el trato que la dan a las personas). Según &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Orchard&lt;/a&gt;, la justicia procedimental es el concepto clave y que «la literatura ha demostrado de manera muy consistente que es lo que en gran medida afecta y explica que haya una percepción de legitimidad en la autoridad».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El foro fue organizado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) y el Fondo de Cultura Económica. &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/watch/live/?v=1693275540874436&amp;amp;ref=watch_permalink&#34;&gt;Revisa la participación de Orchard acá.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitos y realidades sobre las violencias en la movilización social y la protesta</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-30/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-30/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://socialesehistoria.udp.cl/macaren-orchard-participo-en-foro-sobre-violencias-en-la-movilizacion-social-y-la-protesta/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/macarena-orchard/&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; partició en &lt;strong&gt;#DebateAFondo&lt;/strong&gt; del Fondo de Cultura Económica (FCE Chile). En el &lt;a href=&#34;https://youtu.be/P7ueK2xfe0c&#34;&gt;canal de youtube&lt;/a&gt; se puede revivir la conversación que contó con la participación de Nicolás Angelcos, Isidora Iñigo, Daniel Miranda, y nuestra investigadora &lt;strong&gt;Macarena Orchard&lt;/strong&gt;. La actividad contó con la moderación de Rafael López y Sol Alé, editora de &lt;strong&gt;Saltar el torniquete&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto con fondo VRA de Monica Gerber analizará la experiencia de aprendizaje de estudiantes que participan en proyectos de investigación</title>
      <link>www.oles.cl/post/2021-03-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2021-03-26/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/proyecto-con-fondo-vra-de-monica-gerber-analizara-la-experiencia-de-aprendizaje-de-estudiantes-que-participan-en-proyectos-de-investigacion/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La iniciativa busca explorar la relevancia de esta experiencia durante el año académico 2021 como una estrategia de enseñanza-aprendizaje de valor en el proceso formativo. Se aplicará a alumnos de las facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia y apunta a aportar a la reflexión y actualización de las prácticas pedagógicas actuales. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2020, el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” financiado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión (COES) y la Universidad Diego Portales, abordó una de las temáticas más discutidas y controvertidas desde el estallido social de octubre de 2019. Como tal, se convirtió en una oportunidad para desarrollar diversas instancias y estrategias de vinculación con estudiantes, entre las que se incluyeron charlas y diversas tareas de investigación, cada una con una muy alta convocatoria. Este escenario fue el punto inicial y el campo de estudio para la investigación liderada por la académica de la Facultad de Psicología &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, que se adjudicó el fondo de Investigación en Docencia de la VRA para 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evaluación de los aprendizajes en investigación en estudiantes de las Facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia. La experiencia del proyecto Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” es el nombre de la iniciativa que tiene como finalidad explorar estas instancias surgidas en la academia como una estrategia de enseñanza-aprendizaje relevante en el proceso formativo de los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El objetivo general consiste en evaluar la experiencia de aprendizajes en investigación en estudiantes participantes de este proyecto, que lleva a cabo la Facultad de Psicología y la Facultad de Ciencias Sociales e Historia. Y busca dar continuidad y ampliación al ejercicio de desarrollo de habilidades investigativas a través de la participación en un proyecto de esta índole”, explica &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, se utilizará un enfoque metodológico cualitativo, de carácter descriptivo, que contempla la realización de dos instrumentos de recolección de datos en dos etapas distintas de la implementación. Esto permitirá captar los significados atribuidos a la experiencia a lo largo de la implementación del proyecto en que los alumnos están trabajando actualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Una de las principales debilidades a nivel nacional e internacional es que existen pocas investigaciones que sistematizan experiencias de adquisición de habilidades de investigación. El fondo otorgado por la Universidad permite superar esa brecha y pone en relieve la importancia de investigar, reflexionar y actualizar nuestras prácticas pedagógicas, necesarias en tiempos de cambio”, sostiene &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/luciano-saez/&#34;&gt;Luciano Sáez&lt;/a&gt;, asistente de investigación de la iniciativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; plantea que la principal motivación de llevar a cabo este proyecto es dar cuenta de la importancia de fomentar estas formas de generación de conocimiento compartido en la actividad académica. “En términos generales, hace un tiempo hemos venido promoviendo la idea de generar instancias abiertas de investigación, vinculando a estudiantes en diversas tareas con el fin de democratizar el acceso a estas experiencias. Desde las nociones de &lt;strong&gt;Ciencia Abierta&lt;/strong&gt;, un elemento fundamental es poner a disposición del público general, investigadores/es y estudiantes los resultados de los procesos de investigación. En ese contexto, también consideramos necesario no sólo socializar, sino invitar a las y los estudiantes a participar en tareas extracurriculares, con el fin de aproximarlos a instancias que ahonden en temas de alta relevancia como el proyecto bajo el cual se sustenta esta experiencia”, explica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title>
      <link>www.oles.cl/post/2020-09-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2020-09-22/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em&gt;, explica la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong&gt; contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href=&#34;(/author/macarena-orchard/)&#34;&gt;Macarena Orchard&lt;/a&gt; (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profesora &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Gerber&lt;/a&gt; ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre lo mismo, &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href=&#34;https://investigacioneinnovacion.udp.cl/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
