<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Investigación | OLES</title><link>https://www.oles.cl/tag/investigacion/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/tag/investigacion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Investigación</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</lastBuildDate><image><url>https://www.oles.cl/media/logo_hu_2abfb0f8c617ebbe.png</url><title>Investigación</title><link>https://www.oles.cl/tag/investigacion/</link></image><item><title>Nueva publicación en OLES. How do people relate to the police?</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</link><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-12-11/index.en/</guid><description>
&lt;p>Las y los investigadores Luciano Sáez Fuentealba, Mónica Gerber Plüss, Macarena Orchard Rieiro, Ana Figueiredo y Bruno Rojas Soto publicaron recientemente el artículo How do People Relate to the Police? A Qualitative Study on Motivational Postures Towards the Police in Chile en Journal of Politics in Latin America, un aporte que se vincula directamente con las líneas de trabajo de OLES sobre legitimidad social, prácticas de violencia y relaciones entre instituciones y ciudadanía.&lt;/p>
&lt;p>El estudio indaga cómo distintos grupos se posicionan frente a Carabineros, explorando los sentidos, motivaciones y experiencias que moldean la relación cotidiana con la policía en Chile. A través de once grupos focales realizados en tres ciudades y con participantes de diversas nacionalidades, identidades étnicas y orientaciones políticas, la investigación ofrece una mirada profunda a las posturas que subyacen al vínculo entre ciudadanía y fuerzas policiales.&lt;/p>
&lt;p>Los resultados muestran la persistencia de actitudes de capitulación y resistencia, pero también la aparición de un compromiso condicionado que depende de contextos específicos y trayectorias individuales. El estudio identifica además una postura adicional de evitación, caracterizada por el distanciamiento activo y la interrupción de interacciones con la policía como estrategia para reducir riesgos o conflictos.&lt;/p>
&lt;p>Estos hallazgos aportan a la comprensión de los mecanismos de legitimidad y a las tensiones que estructuran las relaciones entre instituciones de control y la ciudadanía. El artículo subraya la importancia de analizar estas dinámicas para fortalecer marcos interpretativos que permitan repensar prácticas policiales en clave democrática y orientar políticas públicas más sensibles a la complejidad del conflicto social.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigador asistente es editor de libro sobre las relaciones interculturales</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-11-06/index.en/</link><pubDate>Thu, 06 Nov 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-11-06/index.en/</guid><description>
&lt;p>Nuestro investigador asistente, &lt;strong>Matías Deneken&lt;/strong>, se desempeñó como editor del libro &lt;em>[Re]configuraciones interculturales: Un estudio longitudinal de las relaciones entre indígenas y no indígenas&lt;/em>, publicado por Editorial Catalonia. El volumen reúne &lt;strong>11 capítulos&lt;/strong> que abordan, entre otras líneas, &lt;strong>salud mental, relaciones intergrupales y conflicto&lt;/strong>, a partir del Estudio Longitudinal de Relaciones Interculturales (&lt;strong>ELRI&lt;/strong>). ELRI es una fuente innovadora que &lt;strong>sobrerrepresenta&lt;/strong> a la población indígena para compararla rigurosamente con la población no indígena en Chile, bajo un diseño de &lt;strong>“muestra espejo”&lt;/strong> y &lt;strong>mediciones nacionales en 2016, 2018, 2021 y 2023&lt;/strong>. El libro &lt;strong>da cuenta de importantes cambios y continuidades&lt;/strong> en las relaciones interétnicas.&lt;/p>
&lt;p>En la presentación realizada en el &lt;strong>Centro de Extensión de la Pontificia Universidad Católica de Chile&lt;/strong>, comentaron la obra &lt;strong>Juan Pablo Luna&lt;/strong>, &lt;strong>Fernando Pairicán&lt;/strong> y &lt;strong>Verónica Figueroa Huencho&lt;/strong>. En la &lt;strong>Universidad Mayor&lt;/strong>, en un encuentro ampliamente concurrido, &lt;strong>Mayarí Castillo&lt;/strong>, &lt;strong>Rodrigo Pérez&lt;/strong>, &lt;strong>Marjorie Murray&lt;/strong> y &lt;strong>Gabriela Piña&lt;/strong> presentaron sus capítulos, y &lt;strong>Nicolás Montalva&lt;/strong> tuvo a su cargo el comentario general. En ambas instancias, las y los comentaristas &lt;strong>subrayaron la relevancia del libro para comprender las relaciones interétnicas en Chile y su pertinencia en el marco del proceso constituyente&lt;/strong>. &lt;em>Créditos: CentroCIIR.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.jpg" width="700" /> &lt;img src="foto2.jpg" width="700" /> &lt;img src="foto3.jpeg" width="700" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigador OLES Claudio Fuentes asiste a CNN Chile</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-10-10/index.en/</link><pubDate>Fri, 10 Oct 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-10-10/index.en/</guid><description>
&lt;p>El día 7 de octubre de 2025, Claudio Fuentes—investigador OLES y director del ICSO-UDP—fue a Tolerancia Cero (CNN Chile) para analizar la carrera presidencial.&lt;/p>
&lt;p>Con datos de la Encuesta ICSO-UDP, describió un escenario con Jeannette Jara (27%) y José Antonio Kast (25%) a la cabeza, seguidos por Evelyn Matthei (12%), Johannes Kaiser (9%), Franco Parisi (9%) y Harold Mayne-Nicholls (5%); Eduardo Artés y Marco Enríquez-Ominami alcanzan 1%. Proyectó que “lo más probable” es un gobierno de derecha y subrayó que, aunque el apoyo de Kast se mantiene estable (≈27–30%), cambió su composición: parte de los segmentos D/E habría migrado hacia Kaiser y Parisi. Agregó que Jara sostiene respaldo femenino sin crecimiento marcado, evaluó la campaña de Matthei como errática y destacó un dato novedoso: la juventud se divide entre Kast y Jara, algo inédito en Chile.&lt;/p>
&lt;p>Sobre los temores vitales, el investigador OLES explicó que son miedos cotidianos y materiales (delincuencia, perder el empleo, dificultades económicas) que se consolidaron tras el estallido social y el proceso constituyente. Estos temores empujan a una parte del electorado hacia opciones de derecha y, en particular, ultraderecha, donde mensajes de orden y seguridad encuentran terreno fértil. En ese marco, debates como “Chao préstamo” y la propuesta de ajuste fiscal por US$ 6.000 millones en 18 meses han reordenado preferencias en sectores populares y medios. Fuentes añadió que, a diferencia de 2021, hoy “se le perdió el miedo” a Kast, a quien parte del electorado percibe más establecimiento y moderado que Kaiser.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.jpg" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Seminario: ¿Por qué obecemos e invocamos la ley?</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-09-02/index.en/</link><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 07:00:00 -0400</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-09-02/index.en/</guid><description>
&lt;p>El jueves 28 de agosto de 2025 se llevó a cabo el seminario “¿Por qué obedecemos e invocamos la ley?” en el Centro de Extensión de la Pontificia Universidad Católica de Chile. El evento fue organizado por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social (OLES) y el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES).&lt;/p>
&lt;p>La actividad contó con la participación de Monica Gerber, directora de OLES y académica de la Escuela de Gobierno de la Pontificia Universidad Católica de Chile; Jonathan Jackson, académico de la London School of Economics; Ben Bradford, académico de la University College London; Lucía Dammert, académica de la Universidad de Santiago de Chile; y Ana Figueiredo, subdirectora de OLES y académica del Instituto de Ciencias Sociales en la Universidad de O’Higgins.&lt;/p>
&lt;p>El seminario fue una instancia para presentar los resultados preliminares del Estudio Panel de Percepciones de Seguridad y Policía, un estudio longitudinal que busca comprender las percepciones de seguridad y la legitimidad policial en Chile. Además, Ben Bradford y Jonathan Jackson expusieron sus investigaciones sobre la relación entre policía y comunidad en el Reino Unido, mientras que Lucía Dammert actuó como comentadora de las presentaciones.&lt;/p>
&lt;p>Finalmente, se abrió un espacio de preguntas y discusión, que permitió un intercambio enriquecedor entre los expositores y el público asistente.&lt;/p>
&lt;p>Aquí algunas fotos del evento:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto2.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto3.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto4.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto6.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto7.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto8.JPG" width="700" />
&lt;img src="foto9.JPG" width="700" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.JPG" width="700" />&lt;/p></description></item><item><title>Mónica Gerber en Radio ADN: El Estado de Excepción no puede ser la norma</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-07-05/index.en/</link><pubDate>Mon, 07 Jul 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-07-05/index.en/</guid><description>
&lt;p>Nuestra directora, Mónica Gerber, advierte sobre los efectos de mantener por años el Estado de Excepción en la Macrozona Sur.&lt;/p>
&lt;p>Según Gerber, “es una medida que debiera ser extraordinaria y, después de cuatro años, puede haber una tendencia a normalizarlo. En situaciones de estado de excepción, el respeto a los derechos fundamentales se pone más fácilmente en entredicho”.&lt;/p>
&lt;p>“La mano dura puede funcionar en el corto plazo, pero la confianza y la legitimidad se construyen con respeto y diálogo”, enfatiza Gerber.&lt;/p>
&lt;p>Además, destaca la importancia de atender problemas históricos: salud, educación y pensiones, claves para una paz real y duradera.&lt;/p>
&lt;p>La académica valoró la Comisión para la Paz y Entendimiento, pero advirtió que requiere participación, tiempo y condiciones adecuadas para tener impacto.&lt;/p>
&lt;p>🔗 Escucha la entrevista completa &lt;a href="https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO" class="uri">https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.jpg" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigadora OLES en el podcast Tras las Líneas</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-06-16/index.en/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-06-16/index.en/</guid><description>
&lt;p>La investigadora del Observatorio de Desigualdades, académica de la Escuela de Sociología y directora del Magíster en Métodos para la Investigación Social UDP, Macarena Orchard, fue invitada al podcast Tras las Líneas, conducido por el sociólogo Manuel Antonio Garretón.&lt;/p>
&lt;p>En el capítulo titulado “Desigualdad y dignidad” —estrenado el 10 de junio— conversan sobre cómo la desigualdad no solo se expresa en lo material, sino también en las experiencias cotidianas de trato injusto, reconocimiento y dignidad. Una conversación profunda y muy contingente.&lt;/p>
&lt;p>Revisa el episodio completo en YouTube: &lt;a href="https://t.ly/yFqEz" class="uri">https://t.ly/yFqEz&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.jpg" />&lt;/p></description></item><item><title>Equipo OLES en LASA 2025</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-05-26/index.en/</link><pubDate>Mon, 26 May 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-05-26/index.en/</guid><description>
&lt;p>Con una participación híbrida, el equipo de OLES formó parte de la Conferencia Anual de la Latin American Studies Association (LASA), realizada entre el 24 y el 26 de mayo de 2025 en la ciudad de San Francisco, Estados Unidos. El evento congregó a académicos y académicas de distintas partes del mundo para discutir los principales desafíos políticos, sociales y culturales que atraviesan América Latina.&lt;/p>
&lt;p>En el marco de LASA 2025, el equipo contribuyó al panel titulado “Policías y ciudadanía en Chile: representaciones, reformas y legitimidad”, organizado por Bruno Rojas (Universidad de Chile), con Loreto Quiroz (Universidad de O’Higgins) como moderadora.&lt;/p>
&lt;p>El panel reunió investigaciones recientes que abordan desde múltiples enfoques las tensiones, transformaciones y desafíos que enfrentan las instituciones policiales en Chile, particularmente Carabineros, en su relación con la ciudadanía. Las presentaciones fueron las siguientes:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;p>&lt;em>Apoyo al uso de armas por parte de Carabineros de Chile: ¿Factores instrumentales, normativos o ideológicos?&lt;/em>, a cargo de Monica M. Gerber y Luciano L. Sáez Fuentealba (Universidad Diego Portales), analizó los determinantes del respaldo ciudadano al uso de la fuerza letal por parte de la policía.&lt;/p>&lt;/li>
&lt;li>&lt;p>&lt;em>Reforma policial en Chile: ¿Controles, eficacia, control de uso de la fuerza?&lt;/em>, presentada por Claudio A. Fuentes Saavedra (Universidad Diego Portales), examinó los dilemas normativos y políticos de la actual agenda de reforma a Carabineros.&lt;/p>&lt;/li>
&lt;li>&lt;p>&lt;em>Una&lt;/em> radiografía &lt;em>a la&lt;/em> coberturamediática &lt;em>de&lt;/em> laspolicías &lt;em>en Chile:&lt;/em> Análisis &lt;em>longitudinal a&lt;/em> partir &lt;em>de&lt;/em> losmedios &lt;em>de&lt;/em> prensa &lt;em>on-line (2000–2024)&lt;/em>, a cargo de Matías Deneken (OLES), Matías Gómez (PUC) e Ismael Puga (UCEN), abordó cómo los medios han representado a Carabineros en las últimas dos décadas y los efectos de estos relatos sobre su legitimidad pública.&lt;/p>&lt;/li>
&lt;li>&lt;p>&lt;em>Dinámicas del respeto entre la ciudadanía y carabineros: La tensión entre respeto categórico, posicional y performativo&lt;/em>, de Macarena Orchard (Universidad Diego Portales), propuso una mirada sociológica a las formas en que se negocia el respeto en los encuentros cotidianos entre ciudadanos y policías.&lt;/p>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La participación del equipo de OLES en este espacio internacional refuerza su compromiso con la investigación crítica, interdisciplinaria y aplicada sobre las relaciones entre instituciones públicas, seguridad y ciudadanía.&lt;/p>
&lt;div class="float">
&lt;img src="featured.jpeg" alt="Equipo OLES" />
&lt;div class="figcaption">Equipo OLES&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="float">
&lt;img src="foto1.jpeg" alt="Equipo OLES" />
&lt;div class="figcaption">Equipo OLES&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>Taller “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-04-09/config/</link><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-04-09/config/</guid><description>
&lt;p>El pasado viernes 28 de marzo, en la Facultad de Filosofía y Humanidades de la Universidad de Chile, se llevó a cabo el Taller de trabajo “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”, una instancia que reunió a estudiantes de magíster y doctorado, investigadores e investigadoras de distintas disciplinas, con el fin de reflexionar sobre las relaciones entre la policía y los sujetos que habitan los márgenes urbanos.&lt;/p>
&lt;p>La actividad fue organizada en conjunto por el Proyecto Fondecyt Regular N°1240879 “Género, policía y márgenes urbanos” dirigido por Alejandra Luneke, el Instituto Milenio de Investigación en Violencia y Democracia (Viodemos) y el Núcleo Milenio Complejidad Criminal, y contó con la participación de destacadas ponentes. Dentro de ellas, resaltó la intervención de la Dra. Loreto Quiroz, investigadora de OLES y del Instituto de Ciencias Sociales de la Universidad de O´Higgins, quien presentó su trabajo titulado: “Entre la Protección y la Sospecha: percepciones ambivalentes de jóvenes de márgenes urbanos sobre la policía en Santiago de Chile.”&lt;/p>
&lt;p>En su exposición, la investigadora OLES profundizó en las tensiones que viven los y las jóvenes en su relación cotidiana con la policía, marcada por el anhelo de sentirse protegidos y la simultánea experiencia de ser constantemente vigilados. A partir de experiencias recogidas en grupos focales con jóvenes de barrios populares de Santiago, la investigadora describió cómo estos sectores valoran la presencia policial cuando se trata de brindar seguridad, pero a la vez rechazan los excesos en el control que terminan por convertirlos en sospechosos. Asimismo, enfatizó la relevancia de abordar estos procesos desde perspectivas de largo plazo y de conocer más a fondo los contextos en que crece la desconfianza, sin dejar de lado la influencia de condiciones estructurales de género, clase y territorio.&lt;/p>
&lt;p>Este análisis, que evoca las complejas dinámicas de seguridad y desconfianza, fue muy bien recibido por el público presente, especialmente por quienes se encuentran trabajando en temas de juventud, violencia y marginalidad urbana. En la misma línea, otras expositoras, como Haydée Caruso (Universidad de Brasília) y Alejandra Mohor (Centro de Estudios en Seguridad Ciudadana, CESC), abordaron metodologías y enfoques teórico-comparativos sobre la legitimidad policial en distintos contextos latinoamericanos.&lt;/p>
&lt;p>Al cierre de la jornada, el equipo organizador destacó la riqueza de los intercambios y la pertinencia de seguir profundizando —con miradas interseccionales— las relaciones que se dan entre instituciones policiales y comunidades vulnerables. Se hizo hincapié, además, en la necesidad de nutrir las políticas públicas con evidencia empírica y con estudios que consideren la dinámica del poder que se dan entre las fuerzas que buscan establecer el control y las poblaciones controladas.&lt;/p>
&lt;p>Con una alta participación e interés de las y los asistentes, el Taller dejó en evidencia la importancia de generar espacios de discusión académica y colaborativa, para comprender mejor las experiencias y relaciones entre barrios pobres y las policías, así como las posibles rutas de investigación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.jpg" alt="Taller policías" />
&lt;img src="foto2.jpg" alt="Taller policías" />&lt;/p></description></item><item><title>Taller “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-04-09/index.en/</link><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-04-09/index.en/</guid><description>
&lt;p>El pasado viernes 28 de marzo, en la Facultad de Filosofía y Humanidades de la Universidad de Chile, se llevó a cabo el Taller de trabajo “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”, una instancia que reunió a estudiantes de magíster y doctorado, investigadores e investigadoras de distintas disciplinas, con el fin de reflexionar sobre las relaciones entre la policía y los sujetos que habitan los márgenes urbanos.&lt;/p>
&lt;p>La actividad fue organizada en conjunto por el Proyecto Fondecyt Regular N°1240879 “Género, policía y márgenes urbanos” dirigido por Alejandra Luneke, el Instituto Milenio de Investigación en Violencia y Democracia (Viodemos) y el Núcleo Milenio Complejidad Criminal, y contó con la participación de destacadas ponentes. Dentro de ellas, resaltó la intervención de la Dra. Loreto Quiroz, investigadora de OLES y del Instituto de Ciencias Sociales de la Universidad de O´Higgins, quien presentó su trabajo titulado: “Entre la Protección y la Sospecha: percepciones ambivalentes de jóvenes de márgenes urbanos sobre la policía en Santiago de Chile.”&lt;/p>
&lt;p>En su exposición, la investigadora OLES profundizó en las tensiones que viven los y las jóvenes en su relación cotidiana con la policía, marcada por el anhelo de sentirse protegidos y la simultánea experiencia de ser constantemente vigilados. A partir de experiencias recogidas en grupos focales con jóvenes de barrios populares de Santiago, la investigadora describió cómo estos sectores valoran la presencia policial cuando se trata de brindar seguridad, pero a la vez rechazan los excesos en el control que terminan por convertirlos en sospechosos. Asimismo, enfatizó la relevancia de abordar estos procesos desde perspectivas de largo plazo y de conocer más a fondo los contextos en que crece la desconfianza, sin dejar de lado la influencia de condiciones estructurales de género, clase y territorio.&lt;/p>
&lt;p>Este análisis, que evoca las complejas dinámicas de seguridad y desconfianza, fue muy bien recibido por el público presente, especialmente por quienes se encuentran trabajando en temas de juventud, violencia y marginalidad urbana. En la misma línea, otras expositoras, como Haydée Caruso (Universidad de Brasília) y Alejandra Mohor (Centro de Estudios en Seguridad Ciudadana, CESC), abordaron metodologías y enfoques teórico-comparativos sobre la legitimidad policial en distintos contextos latinoamericanos.&lt;/p>
&lt;p>Al cierre de la jornada, el equipo organizador destacó la riqueza de los intercambios y la pertinencia de seguir profundizando —con miradas interseccionales— las relaciones que se dan entre instituciones policiales y comunidades vulnerables. Se hizo hincapié, además, en la necesidad de nutrir las políticas públicas con evidencia empírica y con estudios que consideren la dinámica del poder que se dan entre las fuerzas que buscan establecer el control y las poblaciones controladas.&lt;/p>
&lt;p>Con una alta participación e interés de las y los asistentes, el Taller dejó en evidencia la importancia de generar espacios de discusión académica y colaborativa, para comprender mejor las experiencias y relaciones entre barrios pobres y las policías, así como las posibles rutas de investigación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.jpg" alt="Taller policías" />
&lt;img src="foto2.jpg" alt="Taller policías" />&lt;/p></description></item><item><title>Jornada OLES y proyecciones 2025</title><link>https://www.oles.cl/post/2025-01-28/index.en/</link><pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2025-01-28/index.en/</guid><description>
&lt;p>El 27 de enero de 2025 el equipo de investigación del Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES) se reunió en la Universidad Diego Portales a realizar un balance del 2024 y proyecciones para el 2025.&lt;/p>
&lt;p>Al día de hoy, las diferentes líneas de OLES han levantado valiosa información. Entre ellos, se encuentra en curso el Estudio Longitudinal de Percepciones de Seguridad y Policía, entrevistas y grupos focales cualitativos, documentos institucionales e información de prensa recogida de diferentes portales de noticias mediante la técnica de WebScrapping.&lt;/p>
&lt;p>La reunión finalizó con una serie de proyecciones de cara al 2025, con miras a publicaciones científicas y vinculación con el medio.&lt;/p>
&lt;p>Te invitamos a revisar nuestra publicación en redes sociales (&lt;a href="https://www.instagram.com/p/DFXh80Pu0gH/?img_index=1">Ver noticia&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="foto1.jpg" width="322" /> &lt;img src="foto2.jpg" width="322" /> &lt;img src="foto3.jpg" width="321" /> &lt;img src="foto4.jpg" width="322" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="featured.jpg" />&lt;/p></description></item><item><title>Investigadora Ana Figueiredo participa en Congreso de Psicología en Buenos Aires</title><link>https://www.oles.cl/post/2023-18-12/index.en/</link><pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2023-18-12/index.en/</guid><description>
&lt;p>SIMPOSIO| El pasado 1 de diciembre Ana Figueiredo, investigadora de OLES, participó en el XV Congreso internacional de Investigación y Práctica Profesional en Psicología, organizado por la Universidad de Buenos Aires. En este contexto, Ana expuso su trabajo en el simposio internacional Memoria Colectiva e Identidad Social, el cual tiene por titulo “Las conexiones entre ideologías postcoloniales y las demandas de reparación y reconocimiento hacia el pueblo Mapuche”. Este consistió en un estudio cualitativo con 29 personas Mapuche, donde se trabajaron distintas ideologías postcoloniales y la manera en que son percibidas las demandas de reparación y reconocimiento del pueblo Mapuche en la actualidad.&lt;/p>
&lt;p>¡Revisa el simposio en el siguiente link!&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&amp;amp;t=3685s">https://www.youtube.com/watch?v=BPiHYwFGpWk&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>La Dra. Monica Gerber asume como Directora del Grupo de Evaluación de Sociología y Ciencias de la Comunicación de Fondecyt</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-06-03/index.en/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-06-03/index.en/</guid><description/></item><item><title>Profesora Monica Gerber se adjudica Fondecyt Regular “From compliance to resistance: How do citizens in Chile relate to and position themselves towards the police?”</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/</link><pubDate>Mon, 17 Jan 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/tres-fondecyt-y-dos-fondos-internos-de-investigacion-son-adjudicados-a-docentes-de-psicologia-udp-para-periodo-2022/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>Los trabajos de &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, Elisa Ansoleaga, Stefanella Costa, Claudio Martínez y Lorena Contreras, abordarán temáticas como la relación de los chilenos con las policías; los liderazgos destructivos en las organizaciones de salud pública; la primera infancia y los apegos para evitar el maltrato; la experiencia corporal de personas Trans; y el abuso sexual infantil en residencias de protección.&lt;/p>
&lt;p>La convocatoria 2022 de Fondecyt, que tiene como objetivo promover la investigación de base científico-tecnológica y la producción de conocimiento, dio a conocer recientemente los resultados en sus distintas modalidades, en las cuales tres académicas de la Facultad de Psicología lograron adjudicarse fondos para sus investigaciones en los ámbitos de psicología social, organizacional/laboral y clínica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La investigación de &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a> que aborda la relación de los ciudadanos chilenos con la policía participó y se adjudicó un Fondecyt Regular. El objetivo de este proyecto de investigación es explorar y rastrear a lo largo del tiempo la legitimidad percibida, las posturas motivacionales y la justicia procesal percibida de la policía en Chile. Asimismo, examinará un modelo para predecir las percepciones de legitimidad de los individuos y las posturas de compromiso y desafío hacia la policía en términos de justicia procesal percibida y miedo a la policía; y describirá cómo diferentes grupos sociales expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile.&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>Proyecto con fondo VRA de Monica Gerber analizará la experiencia de aprendizaje de estudiantes que participan en proyectos de investigación</title><link>https://www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en/</link><pubDate>Fri, 26 Mar 2021 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2021-03-26/index.en/</guid><description>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/proyecto-con-fondo-vra-de-monica-gerber-analizara-la-experiencia-de-aprendizaje-de-estudiantes-que-participan-en-proyectos-de-investigacion/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La iniciativa busca explorar la relevancia de esta experiencia durante el año académico 2021 como una estrategia de enseñanza-aprendizaje de valor en el proceso formativo. Se aplicará a alumnos de las facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia y apunta a aportar a la reflexión y actualización de las prácticas pedagógicas actuales. &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En 2020, el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” financiado por el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión (COES) y la Universidad Diego Portales, abordó una de las temáticas más discutidas y controvertidas desde el estallido social de octubre de 2019. Como tal, se convirtió en una oportunidad para desarrollar diversas instancias y estrategias de vinculación con estudiantes, entre las que se incluyeron charlas y diversas tareas de investigación, cada una con una muy alta convocatoria. Este escenario fue el punto inicial y el campo de estudio para la investigación liderada por la académica de la Facultad de Psicología &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, que se adjudicó el fondo de Investigación en Docencia de la VRA para 2021.&lt;/p>
&lt;p>“Evaluación de los aprendizajes en investigación en estudiantes de las Facultades de Psicología y Ciencias Sociales e Historia. La experiencia del proyecto Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social” es el nombre de la iniciativa que tiene como finalidad explorar estas instancias surgidas en la academia como una estrategia de enseñanza-aprendizaje relevante en el proceso formativo de los estudiantes.&lt;/p>
&lt;p>“El objetivo general consiste en evaluar la experiencia de aprendizajes en investigación en estudiantes participantes de este proyecto, que lleva a cabo la Facultad de Psicología y la Facultad de Ciencias Sociales e Historia. Y busca dar continuidad y ampliación al ejercicio de desarrollo de habilidades investigativas a través de la participación en un proyecto de esta índole”, explica &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Para ello, se utilizará un enfoque metodológico cualitativo, de carácter descriptivo, que contempla la realización de dos instrumentos de recolección de datos en dos etapas distintas de la implementación. Esto permitirá captar los significados atribuidos a la experiencia a lo largo de la implementación del proyecto en que los alumnos están trabajando actualmente.&lt;/p>
&lt;p>“Una de las principales debilidades a nivel nacional e internacional es que existen pocas investigaciones que sistematizan experiencias de adquisición de habilidades de investigación. El fondo otorgado por la Universidad permite superar esa brecha y pone en relieve la importancia de investigar, reflexionar y actualizar nuestras prácticas pedagógicas, necesarias en tiempos de cambio”, sostiene &lt;a href="https://www.oles.cl/author/luciano-saez/">Luciano Sáez&lt;/a>, asistente de investigación de la iniciativa.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> plantea que la principal motivación de llevar a cabo este proyecto es dar cuenta de la importancia de fomentar estas formas de generación de conocimiento compartido en la actividad académica. “En términos generales, hace un tiempo hemos venido promoviendo la idea de generar instancias abiertas de investigación, vinculando a estudiantes en diversas tareas con el fin de democratizar el acceso a estas experiencias. Desde las nociones de &lt;strong>Ciencia Abierta&lt;/strong>, un elemento fundamental es poner a disposición del público general, investigadores/es y estudiantes los resultados de los procesos de investigación. En ese contexto, también consideramos necesario no sólo socializar, sino invitar a las y los estudiantes a participar en tareas extracurriculares, con el fin de aproximarlos a instancias que ahonden en temas de alta relevancia como el proyecto bajo el cual se sustenta esta experiencia”, explica.&lt;/p></description></item><item><title>Profesora Monica Gerber se adjudica fondo asociativo UDP 2020 como investigadora principal</title><link>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</link><pubDate>Tue, 22 Sep 2020 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/</guid><description>
&lt;script src="https://www.oles.cl/post/2020-09-22/index.en/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js">&lt;/script>
&lt;p class="cta-btns" align="right">
&lt;a href="https://psicologia.udp.cl/profesora-monica-gerber-se-adjudica-fondo-asociativo-udp-2020-como-investigadora-principal/" style="text-decoration:none" target="_blank" rel="noopener" class="btn btn-primary btn-lg">Ir a la noticia&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Con el proyecto “Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”, la académica de nuestra facultad obtuvo este fondo; cuyo propósito es incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores/as de distintas facultades y escuelas de la Universidad.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En el contexto de una baja en la confianza que la ciudadanía tiene hacia Carabineros de Chile, este proyecto de investigación, liderado por &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a>, busca medir de manera sistemática a lo largo del tiempo la legitimidad de la mencionada institución policial; así como evaluar distintos antecedentes y consecuencias de dicha legitimidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“En particular, nos interesa evaluar las percepciones que la ciudadanía tiene sobre la manera en que son tratados por Carabineros y si estas percepciones se vinculan al apoyo a medidas de control social represivo o punitivo, así como a la justificación de la violencia como forma de reivindicar derechos sociales”&lt;/em>, explica la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Dependiente de la Vicerrectoría de Investigación y Desarrollo, el Fondo Asociativo 2020 busca fomentar la producción del conocimiento entre las distintas disciplinas impartidas por la Universidad Diego Portales.&lt;/p>
&lt;p>De esta forma, el proyecto que lidera la profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> &lt;strong>“Legitimidad de Carabineros: violencia, derechos humanos y control social”&lt;/strong> contará con la participación, como investigadores/a asociados/a, de Álvaro Jiménez (Psicología), &lt;a href="(/author/macarena-orchard/)">Macarena Orchard&lt;/a> (Ciencias Sociales e Historia) y Javier Couso (Derecho).&lt;/p>
&lt;p>“Este proyecto generará información valiosa en el tiempo acerca de la vinculación entre Carabineros y ciudadanía. De esta forma, servirá como un barómetro para evaluar el desarrollo de la vinculación (policía – ciudadanos)“, sostiene la también directora del Magíster en Psicología mención Psicología Social.&lt;/p>
&lt;p>La profesora &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Gerber&lt;/a> ahonda en que, de la misma manera, “esta investigación permitirá generar recomendaciones que aporten a mejorar las relaciones entre Carabineros y ciudadanos, así como a reflexionar en torno a temas relevantes para eventuales procesos de reestructuración de la institución”.&lt;/p>
&lt;p>En palabras de Maite De Cea, directora general de Investigación y Doctorados, este Fondo Asociativo busca “incentivar el trabajo colaborativo entre investigadores e investigadoras de distintas facultades y escuelas de la Universidad, donde trabajen en responder a un problema de investigación desde distintas ópticas, metodológicas y teóricas”.&lt;/p>
&lt;p>Sobre lo mismo, &lt;a href="https://www.oles.cl/author/monica-gerber/">Monica Gerber&lt;/a> profundiza en que el estudio de la legitimidad de Carabineros y la justificación de la violencia requiere de una mirada interdisciplinaria: “esperamos incentivar el diálogo entre la sociología, la psicología y el derecho para estudiar la vinculación entre instituciones estatales de orden y seguridad, la violencia, represión y políticas punitivas como formas de control social y la violencia como forma de reivindicar derechos en el marco de protestas”.&lt;/p>
&lt;p>En este sentido, “valoramos que la UDP promueva proyectos asociativos que nos estimulan a abrir diálogos entre disciplinas que claramente tienen aportes relevantes que hacer a este tema”, finaliza la académica de nuestra Escuela.&lt;/p>
&lt;p>Cabe mencionar que en octubre próximo se abrirán nuevamente las convocatorias a este fondo y en noviembre el del Fondo de Inserción o enlace de investigación. La información completa está disponible &lt;a href="https://investigacioneinnovacion.udp.cl/">aquí&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>