<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matías Deneken | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/matias-deneken/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/matias-deneken/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Matías Deneken</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/matias-deneken/avatar_hu7a96b8e5b121dc5279c4d6bff5140ace_240327_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Matías Deneken</title>
      <link>www.oles.cl/author/matias-deneken/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Jornada OLES y proyecciones 2025</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-01-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-01-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El 27 de enero de 2025 el equipo de investigación del Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES) se reunió en la Universidad Diego Portales a realizar un balance del 2024 y proyecciones para el 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día de hoy, las diferentes líneas de OLES han levantado valiosa información. Entre ellos, se encuentra en curso el Estudio Longitudinal de Percepciones de Seguridad y Policía, entrevistas y grupos focales cualitativos, documentos institucionales e información de prensa recogida de diferentes portales de noticias mediante la técnica de WebScrapping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reunión finalizó con una serie de proyecciones de cara al 2025, con miras a publicaciones científicas y vinculación con el medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a revisar nuestra publicación en redes sociales (&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/DFXh80Pu0gH/?img_index=1&#34;&gt;Ver noticia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;foto1.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto2.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto3.jpg&#34; width=&#34;321&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto4.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asistentes de Investigación de OLES obtienen Beca de Doctorado FullBright 📢</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-12-04/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-12-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Nos complace anunciar que nuestros asistentes de investigación, Bruno Rojas y Matías Deneken, han sido seleccionados como adjudicatarios de la Beca Fulbright Igualdad de Oportunidades, convocatoria 2024. 🏆✨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta beca tiene como objetivo fomentar la formación de capital humano altamente especializado, permitiendo a profesionales chilenos/as realizar estudios de doctorado en instituciones de excelencia en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Beca Fulbright busca contribuir al fortalecimiento de la investigación, la innovación y la enseñanza en disciplinas prioritarias para abordar los desafíos actuales de Chile. 🔬💡 Asimismo, promueve la inclusión y la equidad, brindando oportunidades para perfeccionar el inglés antes del inicio de los estudios. 🌍📖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🎓 Felicitamos a Bruno y Matias por este importante logro! Les deseamos el mayor éxito en esta nueva etapa. 🌟&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES en el XII Congreso chileno de sociología 2024</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores de OLES participaron en el XII Congreso chileno de
sociología 2024 el día viernes 3 de mayo. Nuestro equipo expuso los avances de nuestros
trabajos más recientes lo que permitió un diálogo con académicos y estudiantes sobre
cómo desarrollar y proyectar la investigación en ciencias sociales sobre la relación entre
policías y sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El congreso, organizado en colaboración entre la Universidad Diego Portales y la
Universidad Alberto Hurtado, y respaldado por la Socio-RED y la Asociación
Latinoamericana de Sociología, se desarrolló entre los días 2 y 4 de mayo en las
instalaciones de ambas universidades. Contó con la participación de cientos de
estudiantes y académicos que presentaron sus investigaciones y análisis sobre los
cambios en la sociedad contemporánea y en la evolución de la sociología como disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo OLES coordinó el Panel 14 Policías y sociedad en el Chile contemporáneo que
buscó comunicar los resultados de investigaciones en curso de nuestro observatorio.
Nuestra directora, Mónica Gerber (Psicología-UDP) expuso los hallazgos descriptivos de
la más reciente encuesta producida por OLES, el Estudio de Percepciones de Seguridad y
Policías en Chile (ESEP). En su presentación, dimos a conocer datos con representación
a nivel nacional sobre las percepciones de la ciudadanía sobre las policías, las
tendencias que actualmente pueden estar marcando esa relación, cuestiones que
seguirán siendo observadas en el desarrollo de la segunda ola de esta encuesta
longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la profesora Macarena Orchard (Sociología-UDP) expuso los
resultados más recientes de su estudio sobre el respeto hacia Carabineros en base a un
trabajo cualitativo desarrollado en Santiago, Antofagasta y Temuco, proponiendo la
distinción entre tipos de respeto y las tendencias actuales de esta dinámica clave en la
relación entre ciudadanía y policías. Luego, la investigadora Ana Figueiredo (U Bernardo
O’Higgins) expuso su proyecto de investigación sobre la relación entre carabineros y
grupos desaventajados, trabajo en el que nos propuso un marco analítico común para
pensar la relación entre carabineros y grupos atravesados por desigualdades de clase,
raza y género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;macarena.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el investigador Luciano Sáez (Ciencia Sociales, UDP) presentó
una investigación sobre una aplicación de la teoría de las posturas motivacionales en la
relación entre carabineros y ciudadanía desde un punto de vista cualitativo. Trabajo que
nos permitió conocer las relaciones de distancia y cercanía que la ciudadanía moviliza en
su relación con las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Luciano.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones generaron un enriquecedor debate entre los asistentes, brindando
al equipo de OLES un valioso feedback para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la mañana del viernes, el investigador Luciano Sáez presentó los avances de su
investigación en curso titulada “Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y
trato diferencial de Carabineros hacia diferentes grupos de la sociedad chilena”. En su
exposición, abordó fenómenos como el under and over policing en la sociedad
contemporánea, así como la percepción que distintos grupos ideológicos tienen sobre las
fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma jornada, Bruno Rojas (UCH), miembro del equipo de OLES, compartió los
primeros resultados de un trabajo de campo sobre la politización de la inseguridad en el
contexto de Antofagasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones marcaron el cierre de una jornada intensa de trabajo y reflexión.
Prometen continuar fomentando la investigación en el ámbito policial desde una
perspectiva interdisciplinaria y multimétodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
