<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matías Deneken | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/matias-deneken/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/matias-deneken/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Matías Deneken</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Thu, 10 Jul 2025 10:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/matias-deneken/avatar_hu7a96b8e5b121dc5279c4d6bff5140ace_240327_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Matías Deneken</title>
      <link>www.oles.cl/author/matias-deneken/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>OLES en el Congreso ISPP 2025</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-07-10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-07-10/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Entre el 3 y el 6 de julio, integrantes del Observatorio Violencia y Legitimidad Social (OLES) participaron activamente en el Congreso Anual de la International Society of Political Psychology (ISPP), realizado en Praga, República Checa. Este encuentro reúne cada año a investigadores de todo el mundo para reflexionar en torno a los procesos psicológicos que influyen en la política y la sociedad. Contribuciones destacadas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el evento, los equipos de investigación de OLES presentaron los siguientes estudios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matías Deneken: Analizó la evolución de la legitimidad de la violencia en el contexto del conflicto entre el Estado chileno y el pueblo mapuche, abarcando el periodo 2016–2023.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ana Figueiredo: Estudió cómo las ideologías poscoloniales influyen en el respaldo a medidas contra la represión hacia el pueblo mapuche.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Joaquín Bahamondes, Monica Gerber, Luciano Sáez, Manuel Cárdenas, Ana Figueiredo y Macarena Orchard: Examinaron las motivaciones ideológicas que llevan a justificar o rechazar las violaciones a los derechos humanos en Chile.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Monica Gerber, Ana Figueiredo, Luciano Sáez y Macarena Orchard: Investigaron el papel de la justicia procesal y la legitimidad policial en el apoyo o rechazo a la violencia en el marco de las protestas sociales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estos trabajos contribuyen a comprender cómo las nociones de justicia, poder y memoria colectiva configuran la relación entre la ciudadanía y el Estado, especialmente en contextos marcados por la conflictividad política y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La participación en ISPP 2025 reafirma el compromiso de OLES con la investigación rigurosa y el debate académico sobre los derechos humanos, la democracia y las tensiones que atraviesan nuestras sociedades. Nos enorgullece seguir contribuyendo al desarrollo de la Psicología Política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mónica Gerber en Radio ADN:  El Estado de Excepción no puede ser la norma</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-07-05/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jul 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-07-05/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Nuestra directora, Mónica Gerber, advierte sobre los efectos de mantener por años el Estado de Excepción en la Macrozona Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Gerber, “es una medida que debiera ser extraordinaria y, después de cuatro años, puede haber una tendencia a normalizarlo. En situaciones de estado de excepción, el respeto a los derechos fundamentales se pone más fácilmente en entredicho”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mano dura puede funcionar en el corto plazo, pero la confianza y la legitimidad se construyen con respeto y diálogo”, enfatiza Gerber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, destaca la importancia de atender problemas históricos: salud, educación y pensiones, claves para una paz real y duradera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La académica valoró la Comisión para la Paz y Entendimiento, pero advirtió que requiere participación, tiempo y condiciones adecuadas para tener impacto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🔗 Escucha la entrevista completa &lt;a href=&#34;https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.litoralpress.cl/sitio/RadioTV_Detalles.cshtml?lpkey=5ANW3IEH3ZCMXT4F75UFI6T75OSUYMA4SD7NGGSFR7366BQMEW6AIWLNDBASUPU3RNDAT56LVLUQO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadora OLES en el podcast Tras las Líneas</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-06-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-06-16/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;La investigadora del Observatorio de Desigualdades, académica de la Escuela de Sociología y directora del Magíster en Métodos para la Investigación Social UDP, Macarena Orchard, fue invitada al podcast Tras las Líneas, conducido por el sociólogo Manuel Antonio Garretón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el capítulo titulado “Desigualdad y dignidad” —estrenado el 10 de junio— conversan sobre cómo la desigualdad no solo se expresa en lo material, sino también en las experiencias cotidianas de trato injusto, reconocimiento y dignidad. Una conversación profunda y muy contingente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el episodio completo en YouTube: &lt;a href=&#34;https://t.ly/yFqEz&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://t.ly/yFqEz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES en LASA 2025</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-05-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-05-26/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Con una participación híbrida, el equipo de OLES formó parte de la Conferencia Anual de la Latin American Studies Association (LASA), realizada entre el 24 y el 26 de mayo de 2025 en la ciudad de San Francisco, Estados Unidos. El evento congregó a académicos y académicas de distintas partes del mundo para discutir los principales desafíos políticos, sociales y culturales que atraviesan América Latina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el marco de LASA 2025, el equipo contribuyó al panel titulado “Policías y ciudadanía en Chile: representaciones, reformas y legitimidad”, organizado por Bruno Rojas (Universidad de Chile), con Loreto Quiroz (Universidad de O’Higgins) como moderadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El panel reunió investigaciones recientes que abordan desde múltiples enfoques las tensiones, transformaciones y desafíos que enfrentan las instituciones policiales en Chile, particularmente Carabineros, en su relación con la ciudadanía. Las presentaciones fueron las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Apoyo al uso de armas por parte de Carabineros de Chile: ¿Factores instrumentales, normativos o ideológicos?&lt;/em&gt;, a cargo de Monica M. Gerber y Luciano L. Sáez Fuentealba (Universidad Diego Portales), analizó los determinantes del respaldo ciudadano al uso de la fuerza letal por parte de la policía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Reforma policial en Chile: ¿Controles, eficacia, control de uso de la fuerza?&lt;/em&gt;, presentada por Claudio A. Fuentes Saavedra (Universidad Diego Portales), examinó los dilemas normativos y políticos de la actual agenda de reforma a Carabineros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una&lt;/em&gt; radiografía &lt;em&gt;a la&lt;/em&gt; coberturamediática &lt;em&gt;de&lt;/em&gt; laspolicías &lt;em&gt;en Chile:&lt;/em&gt; Análisis &lt;em&gt;longitudinal a&lt;/em&gt; partir &lt;em&gt;de&lt;/em&gt; losmedios &lt;em&gt;de&lt;/em&gt; prensa &lt;em&gt;on-line (2000–2024)&lt;/em&gt;, a cargo de Matías Deneken (OLES), Matías Gómez (PUC) e Ismael Puga (UCEN), abordó cómo los medios han representado a Carabineros en las últimas dos décadas y los efectos de estos relatos sobre su legitimidad pública.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dinámicas del respeto entre la ciudadanía y carabineros: La tensión entre respeto categórico, posicional y performativo&lt;/em&gt;, de Macarena Orchard (Universidad Diego Portales), propuso una mirada sociológica a las formas en que se negocia el respeto en los encuentros cotidianos entre ciudadanos y policías.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La participación del equipo de OLES en este espacio internacional refuerza su compromiso con la investigación crítica, interdisciplinaria y aplicada sobre las relaciones entre instituciones públicas, seguridad y ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;float&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;featured.jpeg&#34; alt=&#34;Equipo OLES&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;figcaption&#34;&gt;Equipo OLES&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;float&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;foto1.jpeg&#34; alt=&#34;Equipo OLES&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;figcaption&#34;&gt;Equipo OLES&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taller “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-04-09/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-04-09/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado viernes 28 de marzo, en la Facultad de Filosofía y Humanidades de la Universidad de Chile, se llevó a cabo el Taller de trabajo “Policía y Márgenes Urbanos: Perspectivas interseccionales de investigación”, una instancia que reunió a estudiantes de magíster y doctorado, investigadores e investigadoras de distintas disciplinas, con el fin de reflexionar sobre las relaciones entre la policía y los sujetos que habitan los márgenes urbanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad fue organizada en conjunto por el Proyecto Fondecyt Regular N°1240879 “Género, policía y márgenes urbanos” dirigido por Alejandra Luneke, el Instituto Milenio de Investigación en Violencia y Democracia (Viodemos) y el Núcleo Milenio Complejidad Criminal, y contó con la participación de destacadas ponentes. Dentro de ellas, resaltó la intervención de la Dra. Loreto Quiroz, investigadora de OLES y del Instituto de Ciencias Sociales de la Universidad de O´Higgins, quien presentó su trabajo titulado: “Entre la Protección y la Sospecha: percepciones ambivalentes de jóvenes de márgenes urbanos sobre la policía en Santiago de Chile.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su exposición, la investigadora OLES profundizó en las tensiones que viven los y las jóvenes en su relación cotidiana con la policía, marcada por el anhelo de sentirse protegidos y la simultánea experiencia de ser constantemente vigilados. A partir de experiencias recogidas en grupos focales con jóvenes de barrios populares de Santiago, la investigadora describió cómo estos sectores valoran la presencia policial cuando se trata de brindar seguridad, pero a la vez rechazan los excesos en el control que terminan por convertirlos en sospechosos. Asimismo, enfatizó la relevancia de abordar estos procesos desde perspectivas de largo plazo y de conocer más a fondo los contextos en que crece la desconfianza, sin dejar de lado la influencia de condiciones estructurales de género, clase y territorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este análisis, que evoca las complejas dinámicas de seguridad y desconfianza, fue muy bien recibido por el público presente, especialmente por quienes se encuentran trabajando en temas de juventud, violencia y marginalidad urbana. En la misma línea, otras expositoras, como Haydée Caruso (Universidad de Brasília) y Alejandra Mohor (Centro de Estudios en Seguridad Ciudadana, CESC), abordaron metodologías y enfoques teórico-comparativos sobre la legitimidad policial en distintos contextos latinoamericanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al cierre de la jornada, el equipo organizador destacó la riqueza de los intercambios y la pertinencia de seguir profundizando —con miradas interseccionales— las relaciones que se dan entre instituciones policiales y comunidades vulnerables. Se hizo hincapié, además, en la necesidad de nutrir las políticas públicas con evidencia empírica y con estudios que consideren la dinámica del poder que se dan entre las fuerzas que buscan establecer el control y las poblaciones controladas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con una alta participación e interés de las y los asistentes, el Taller dejó en evidencia la importancia de generar espacios de discusión académica y colaborativa, para comprender mejor las experiencias y relaciones entre barrios pobres y las policías, así como las posibles rutas de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;foto1.jpg&#34; alt=&#34;Taller policías&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;foto2.jpg&#34; alt=&#34;Taller policías&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada OLES y proyecciones 2025</title>
      <link>www.oles.cl/post/2025-01-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2025-01-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El 27 de enero de 2025 el equipo de investigación del Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES) se reunió en la Universidad Diego Portales a realizar un balance del 2024 y proyecciones para el 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día de hoy, las diferentes líneas de OLES han levantado valiosa información. Entre ellos, se encuentra en curso el Estudio Longitudinal de Percepciones de Seguridad y Policía, entrevistas y grupos focales cualitativos, documentos institucionales e información de prensa recogida de diferentes portales de noticias mediante la técnica de WebScrapping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reunión finalizó con una serie de proyecciones de cara al 2025, con miras a publicaciones científicas y vinculación con el medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a revisar nuestra publicación en redes sociales (&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/DFXh80Pu0gH/?img_index=1&#34;&gt;Ver noticia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;foto1.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto2.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto3.jpg&#34; width=&#34;321&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;foto4.jpg&#34; width=&#34;322&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asistentes de Investigación de OLES obtienen Beca de Doctorado FullBright 📢</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-12-04/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-12-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Nos complace anunciar que nuestros asistentes de investigación, Bruno Rojas y Matías Deneken, han sido seleccionados como adjudicatarios de la Beca Fulbright Igualdad de Oportunidades, convocatoria 2024. 🏆✨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta beca tiene como objetivo fomentar la formación de capital humano altamente especializado, permitiendo a profesionales chilenos/as realizar estudios de doctorado en instituciones de excelencia en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Beca Fulbright busca contribuir al fortalecimiento de la investigación, la innovación y la enseñanza en disciplinas prioritarias para abordar los desafíos actuales de Chile. 🔬💡 Asimismo, promueve la inclusión y la equidad, brindando oportunidades para perfeccionar el inglés antes del inicio de los estudios. 🌍📖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🎓 Felicitamos a Bruno y Matias por este importante logro! Les deseamos el mayor éxito en esta nueva etapa. 🌟&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES en el XII Congreso chileno de sociología 2024</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores de OLES participaron en el XII Congreso chileno de
sociología 2024 el día viernes 3 de mayo. Nuestro equipo expuso los avances de nuestros
trabajos más recientes lo que permitió un diálogo con académicos y estudiantes sobre
cómo desarrollar y proyectar la investigación en ciencias sociales sobre la relación entre
policías y sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El congreso, organizado en colaboración entre la Universidad Diego Portales y la
Universidad Alberto Hurtado, y respaldado por la Socio-RED y la Asociación
Latinoamericana de Sociología, se desarrolló entre los días 2 y 4 de mayo en las
instalaciones de ambas universidades. Contó con la participación de cientos de
estudiantes y académicos que presentaron sus investigaciones y análisis sobre los
cambios en la sociedad contemporánea y en la evolución de la sociología como disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo OLES coordinó el Panel 14 Policías y sociedad en el Chile contemporáneo que
buscó comunicar los resultados de investigaciones en curso de nuestro observatorio.
Nuestra directora, Mónica Gerber (Psicología-UDP) expuso los hallazgos descriptivos de
la más reciente encuesta producida por OLES, el Estudio de Percepciones de Seguridad y
Policías en Chile (ESEP). En su presentación, dimos a conocer datos con representación
a nivel nacional sobre las percepciones de la ciudadanía sobre las policías, las
tendencias que actualmente pueden estar marcando esa relación, cuestiones que
seguirán siendo observadas en el desarrollo de la segunda ola de esta encuesta
longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la profesora Macarena Orchard (Sociología-UDP) expuso los
resultados más recientes de su estudio sobre el respeto hacia Carabineros en base a un
trabajo cualitativo desarrollado en Santiago, Antofagasta y Temuco, proponiendo la
distinción entre tipos de respeto y las tendencias actuales de esta dinámica clave en la
relación entre ciudadanía y policías. Luego, la investigadora Ana Figueiredo (U Bernardo
O’Higgins) expuso su proyecto de investigación sobre la relación entre carabineros y
grupos desaventajados, trabajo en el que nos propuso un marco analítico común para
pensar la relación entre carabineros y grupos atravesados por desigualdades de clase,
raza y género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;macarena.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el investigador Luciano Sáez (Ciencia Sociales, UDP) presentó
una investigación sobre una aplicación de la teoría de las posturas motivacionales en la
relación entre carabineros y ciudadanía desde un punto de vista cualitativo. Trabajo que
nos permitió conocer las relaciones de distancia y cercanía que la ciudadanía moviliza en
su relación con las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Luciano.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones generaron un enriquecedor debate entre los asistentes, brindando
al equipo de OLES un valioso feedback para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la mañana del viernes, el investigador Luciano Sáez presentó los avances de su
investigación en curso titulada “Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y
trato diferencial de Carabineros hacia diferentes grupos de la sociedad chilena”. En su
exposición, abordó fenómenos como el under and over policing en la sociedad
contemporánea, así como la percepción que distintos grupos ideológicos tienen sobre las
fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma jornada, Bruno Rojas (UCH), miembro del equipo de OLES, compartió los
primeros resultados de un trabajo de campo sobre la politización de la inseguridad en el
contexto de Antofagasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones marcaron el cierre de una jornada intensa de trabajo y reflexión.
Prometen continuar fomentando la investigación en el ámbito policial desde una
perspectiva interdisciplinaria y multimétodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
