<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Joaquín Bahamondes | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Joaquín Bahamondes</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><lastBuildDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</lastBuildDate><image><url>https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/avatar_hu_c4d6f30ef27eca13.jpg</url><title>Joaquín Bahamondes</title><link>https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/</link></image><item><title>Joaquín Bahamondes</title><link>https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/author/joaquin-bahamondes/</guid><description>&lt;p>Académico de la Escuela de Psicología UCN. Psicólogo de la Universidad Católica del Norte y Doctor en psicología por la University of Auckland, Nueva Zelanda. Investigador principal del proyecto FONDECYT #11230903 &amp;ldquo;Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas&amp;rdquo;. Investigador colaborador en el NZAVS lab, y co-investigador en el Proyecto Exploración #13220187 &amp;ldquo;Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Sus principales líneas de investigación se enmarcan en la psicología social y política, específicamente en comprender cómo diversas formas de ideología impactan las percepciones de justicia/injusticia, con particular interés en sus efectos sobre el bienestar psicológico de minorías sociales. Actualmente imparte cursos en psicología social y análisis de datos avanzados en pre y postgrado.&lt;/p></description></item><item><title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</guid><description>
&lt;p>Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/">link&lt;/a>&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Lanzamiento OLES</title><link>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</link><pubDate>Fri, 26 Aug 2022 13:30:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/lanzamiento/</guid><description>&lt;p>El 9 de septiembre será la inauguración de la página del &lt;strong>Observatorio Violencia y Legitimidad Social&lt;/strong> (OLES).&lt;/p></description></item></channel></rss>ive-16by9">
&lt;iframe class="embed-responsive-item" src="https://youtu.be/DPqTKYSvh30" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div></description></item><item><title>Homosexuality Justification and Social Distance. A Cross-Cultural Approach from Latin America Using World Values Survey Data</title><link>https://www.oles.cl/publication/jb_20223/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/publication/jb_20223/</guid><description/></item><item><title>System Justification or Social Dominance? A Multilevel Test of the Ideological Motivators of Perceived Discrimination</title><link>https://www.oles.cl/publication/jb_20221/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/publication/jb_20221/</guid><description/></item><item><title>The Political Psychology of Inequality. Why Rising Rates of Inequality Matter for Democracy</title><link>https://www.oles.cl/publication/jb_20222/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/publication/jb_20222/</guid><description/></item><item><title>System Justification and Perceptions of Group-Based Discrimination. Investigating the Temporal Order of the Ideologically Motivated Minimization (or Exaggeration) of Discrimination Across Low- and High-Status Groups</title><link>https://www.oles.cl/publication/jb_20224/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/publication/jb_20224/</guid><description/></item></channel></rss>