<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bruno Rojas Soto | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/bruno-rojas-soto/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/bruno-rojas-soto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Bruno Rojas Soto</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/bruno-rojas-soto/avatar_hu00417220a7be109c44060ea4c766949d_328170_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Bruno Rojas Soto</title>
      <link>www.oles.cl/author/bruno-rojas-soto/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Equipo OLES organiza y participa en el Seminario: «Estrategias frente a la inseguridad en América Latina»</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-08-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-08-28/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El pasado jueves 17 de agosto se realizó de manera hibrida en la Facultad de Psicología de la UDP el seminario “Estrategias frente a la inseguridad en América Latina: entre la gestión pública y privada de la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta instancia fue organizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad social (OLES), en conjunto con la Universidad Diego Portales, el Grupo de Trabajo Vigilantismo y Violencia Colectiva de CLACSO, la Universidad de O’Higgins, el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social y el Instituto Milenio para la Investigación en Violencia y Democracia
Contó con la participación de los/as académicos/as Claudio Fuentes (UDP); Lucía Dammert (USACH); Alejandra Luneke (UAH); Antonio Fuentes, académico de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla; y Leandro Gamallo, (UBA). El debate fue moderado por Loreto Quiroz, académica de la UOH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación de Claudio Fuentes se abordaron los cambios en las formas de inseguridad que está viviendo la sociedad chilena y los desafíos institucionales para afrontar este escenario de “espiral de violencia” en una sociedad de “expectativas sociales no homogéneas”. Por su parte, Lucía Dammert abordó la ambivalencia estatal ante los problemas de inseguridad, las nuevas formas de “populismo autoritario” y las acciones posibles de la política. Por su parte, Alejandra Luneke abordó los nuevos factores estresantes de la inseguridad que operan en la vida cotidiana, así como las respuestas territoriales del Estado y las fuerzas policiales en territorios urbanamente segregados. Antonio Fuentes abordó el caso mexicano desde la geopolítica del mercado ilegal, donde examinó los cambios en la política de control y seguridad de parte del gobierno de Morena, las reconfiguraciones de las organizaciones del crimen, las nuevas formas de violencia como la desaparición de personas y las nuevas formas de esclavismo. Finalmente, analizó los cambios en las respuestas estatales, como las nuevas formas de militarización, así como las apropiaciones comunitarias de la inseguridad. Por último, Leandro Gamallo presentó el cambio en las políticas de seguridad en el Estado argentino. Particularmente, abordó las políticas implementadas por los ministros de seguridad regionales, las nuevas estrategias de gestión de conflictos, así como los problemas y límites que ha tenido la política progresista para abordar los problemas de inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el seminario abordó los cambios en las formas de inseguridad en las sociedades latinoamericanas, las respuestas de la política pública, así como las emergentes expectativas sociales y las respuestas privadas ante el aumento de la violencia. A partir de estas presentaciones, los expositores tuvieron un momento de diálogo donde se hicieron apuntes y comentarios pertinentes, para finalmente recibir distintas preguntas del público. Así, se cerró una instancia de diálogo y discusión sobre la inseguridad que fue más allá de los lugares comunes y estereotipos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminario Internacional. Estrategias frente a la inseguridad en América Latina. Entre la gestión pública y la privada de la violencia</title>
      <link>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este seminario busca generar un debate académico respecto a las diversas percepciones y respuestas adoptadas por la ciudadanía frente a la problemática de la inseguridad y las percepciones de impunidad en los sistemas de justicia en América Latina, así como examinar las relaciones entre dichas respuestas y las políticas públicas de seguridad fomentadas por los estados en la región. A partir de las presentaciones de destacadas académicas y académicos en la materia, este seminario propone explorar cuestiones más específicas, como las formas de politización de la inseguridad y la victimización, discutir las formas de vigilantismo desde sus expresiones más orgánicas a las más inorgánicas, examinar las tensiones existentes entre los anhelos de dignidad y el enfoque punitivo tras las demandas ciudadanas, identificar las prácticas de cuidado que están emergiendo en la sociedad para enfrentar el crimen y la violencia, así como abordar las complejidades y tensiones tras la creciente legitimidad de la violencia policial en un contexto de creciente miedo al crimen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrada es gratuita, pero los cupos son limitados, por lo que les pedimos que se registren en los siguientes enlaces, dependiendo de si su asistencia será de forma presencial o en línea:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zoom.us/meeting/register/tJMldu-srzsvE9Due81QsUrvMCCQVLb3wsjm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forms.gle/e6uAb1xT9E1NGXog9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Presencial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bienvenida al seminario&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mónica Gerber (UDP). Duración máxima 15 min.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de expositores:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modera: Loreto Quiroz (Universidad de O&amp;rsquo;Higgins)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expositores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Claudio Fuentes (Escuela de Ciencia Política, UDP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lucía Dammert (USACH)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leandro Gamallo (Instituto de Investigaciones Gino Germani UBA)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alejandra Luneke (Departamento de sociología, UAH, COES y Viodemos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antonio Fuentes Díaz (Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Duración máxima 1 hora y 45 min.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Café de cierre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duración 30 min.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras e investigadores OLES se adjudican un Proyecto de Exploración 2022, dos Proyectos Fondecyt de iniciación y una Beca Nacional de Doctorado ANID</title>
      <link>www.oles.cl/post/2023-03-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2023-03-13/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigadoras e investigadores del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social suman nuevos proyectos financiados por la Agencia Nacional de Investigación y Desarrollo (ANID). A través de la Subdirección de Proyectos de Investigación se integran a nuestra plataforma colaborativa un Proyecto Exploración 2022, dos Fondecyt de Iniciación y una Beca Nacional de Doctorado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre diciembre del 2022 y marzo del 2023, investigadoras e investigadores del OLES se adjudicaron distintos concursos desarrollados por ANID. Así, cuatro proyectos pasan a formar parte de nuestra plataforma colaborativa. A cargo de la directora de OLES, la profesora Mónica Gerber (UDP), junto distintos coinvestigadores que forman parte de OLES, se adjudicaron el Proyecto Exploración 2022 con su propuesta “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”. El profesor de psicología Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte) se adjudicó un proyecto Fondecyt de iniciación titulado “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”. Al mismo tiempo, la profesora Macarena Orchard (sociología UDP) se adjudicó el proyecto Fondecyt regular “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”. Por último, el profesor Luciano Sáez (UDP) y asistente coordinador del OLES se adjudicó una Beca Nacional de Doctorado. Estos proyectos permitirán dar continuidad y proyectar las labores investigativas y formativas en el estudio sobre la violencia y los proceso de construcción de legitimidad social desarrolladas por el OLES.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;resumen-de-los-proyectos-adjudicados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resumen de los proyectos adjudicados:&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;proyectos-de-exploración-nº-13220187-legitimidad-de-las-policías-en-chile-el-efecto-causal-de-la-violencia-y-la-corrupción-desde-una-perspectiva-multi-actor-longitudinal-y-multimétodos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Proyectos de Exploración Nº 13220187 “Legitimidad de las policías en chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multimétodos”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;directora-mónica-gerber-plüss-oles-y-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Directora: Mónica Gerber Plüss (OLES y UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;director-alterno-claudio-fuentes-udp&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Director alterno: Claudio fuentes (UDP)&lt;/h4&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;coinvestigadores-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte-y-oles-ana-figueiredo-u-de-ohiggins-y-oles-macarena-orchard-udp-y-oles-ismael-puga-u-central-y-oles-luciano-sáez-udp-y-oles-y-paz-irarrázaval-uch&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Coinvestigadores: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte y OLES), Ana Figueiredo (U de O’Higgins y OLES), Macarena Orchard (UDP y OLES), Ismael Puga (U Central y OLES) Luciano Sáez (UDP y OLES) y Paz Irarrázaval (UCH)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En el marco de la primera convocatoria de los Proyectos de Exploración 2022 desarrollados por ANID, este proyecto colaborativo dirigido por la profesora Mónica Gerber, fue uno de los 6 proyectos seleccionados en el área de Artes, Ciencias Sociales y Humanidades a nivel nacional. Este proyecto Exploración busca conocer las razones que explican los cambios en a través del tiempo sobre las percepciones de legitimidad de las policías entre distintos grupos sociales en Chile. A partir de la integración de un foco longitudinal, integrando investigación multimétodos con metodologías experimentales, el proyecto busca conocer el efecto causal de los eventos de violencia policial excesiva y los hechos de corrupción en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental sobre las policías. Al mismo tiempo, este proyecto busca conocer de manera integrada tanto las percepciones de la ciudadanía y distintos grupos sociales, las percepciones que tienen las propias policías sobre su legitimidad, así como las actitudes de distintos grupos vulnerables que presentan desigualdades estructurales en la relación con la autoridad policial (jóvenes de clase baja, indígenas e inmigrantes). La relevancia de este estudio reside tanto en la temática y en la metodologías que emplea, las cuales lo sitúan en las fronteras del desarrollo metodológico, así como por buscar contribuir a la reflexión pública sobre el rol de las policías y su administración, buscando identificar y proponer formas de potenciar su legitimidad hacia el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-percepción-de-legitimidad-y-bienestar-psicológico-avanzando-la-teoría-sobre-el-efecto-paliativo-de-las-creencias-ideológicas&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Percepción de legitimidad y bienestar psicológico: Avanzando la teoría sobre el efecto paliativo de las creencias ideológicas”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-responsable-joaquín-bahamondes-u-católica-del-norte&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador responsable: Joaquín Bahamondes (U Católica del Norte)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca comprender los efectos de distintas ideologías en las percepciones de legitimidad del sistema social y el bienestar psicológico de las personas. En particular, se explora el rol de dos ideologías, la orientación a la dominancia social y el autoritarismo de derechas sobre el bienestar psicológico a través de la adherencia a creencias en la legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Para ello, este estudio pretende clarificar el contenido de las creencias sobre la legitimidad del estatus quo en un estudio cualitativo, construir y validar una escala que distinga entre elementos relevantes en la justificación de estas ideologías y sus efectos paliativos; y por último, se busca evaluar algunas hipótesis sobre el efecto indirecto de ambas ideologías en las creencias de legitimidad del estatus quo y la identificación grupal. Los resultados de este trabajo contribuirán a informar la literatura especializada sobre ideologías y percepciones de legitimidad y bienestar psicológico, al mismo tiempo en que permitirán comprender mejor el rol “paliativo” de las ideologías en el contexto chileno, marcado por profundas desigualdades y transformaciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fondecyt-de-iniciación-construyendo-respeto-y-dignidad.-un-estudio-sobre-el-movimiento-de-parto-respetado&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fondecyt de iniciación: “Construyendo respeto y dignidad. Un estudio sobre el movimiento de parto respetado”&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigadora-responsable-macarena-orchard&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigadora responsable: Macarena Orchard&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca contribuir a profundizar en la comprensión sociológica del fenómeno del respeto, a partir de un análisis empírico del movimiento por un “parto respetado” o “parto humanizado”. El proyecto busca aportar evidencia empírica en torno a los “procesos de construcción de respeto”, observando las dinámicas y tensiones asociadas al surgimiento y operacionalización de una demanda por respeto en la vida social. Para ello, el proyecto busca analizar cómo surge la demanda por un parto respetado en Chile y cómo se traduce en nuevos marcos normativos, institucionales y relacionales. Teóricamente, el proyecto discute con distintas tradiciones teóricas y académicas como la filosofía moral, las teorías del reconocimiento, la teoría de la desigualdad, entre otros. Metodológicamente se propone realizar un estudio mixto que involucra cuatro estrategias metodológicas, incluyendo una encuesta panel a mujeres embarazadas en distintas regiones del país y estudios de caso en maternidades en Chile. El proyecto espera aportar evidencia cualitativa y cuantitativa sobre los procesos de construcción de respeto, así como mostrar las tensiones asociadas a este proceso, subrayando obstaculizadores y facilitadores, así como diferencias basadas en diferencias de poder, género y clase social.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;beca-de-doctorado-nacional-anid-2023&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Beca de Doctorado Nacional ANID 2023&lt;/h3&gt;
&lt;div id=&#34;investigador-doctoral-luciano-sáez&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Investigador doctoral: Luciano Sáez&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto de doctorado pretende analizar las percepciones de impunidad en el actuar policial, su vínculo con los niveles de legitimidad percibida y las posturas motivacionales percibidas hacia las policías en Chile. Examinando cómo varían las disposiciones hacia las policías según los niveles de impunidad percibida en su actuar, este proyecto pretende aportar en la discusión nacional e internacional sobre el vínculo entre policías y ciudadanía. Para ésto, se pretende generar antecedentes sobre la forma en que las personas perciben los niveles de impunidad en el actuar policial y la disposición de las personas a colaborar y/o resistir a las policías. Esto cobra suma relevancia el contexto actual tras los hechos ocurridos durante el estallido social, el triunfo del rechazo en el plebiscito constitucional de salida, y en la actual crisis de seguridad, pues estos hechos impactan en la importancia que las personas asignan a la necesidad de control policial y en los niveles de aceptación de grados de impunidad. Esta investigación doctoral pretende contribuir en nuestra comprensión sobre cómo la ciudadanía interpreta los abusos policiales, su regulación y control en contextos de incertidumbre.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
