<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Academia | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/tag/academia/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/tag/academia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Academia</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Academia</title>
      <link>www.oles.cl/tag/academia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>OLES publica columna de opinión sobre los hallazgos de ESEP, ola 0</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-06-07/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-06-07/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;📚📊 &lt;a href=&#34;mailto:L@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;L@s&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;mailto:académic@s&#34; class=&#34;email&#34;&gt;académic@s&lt;/a&gt; Mónica Gerber (UDP) y Claudio Fuentes (UDP), junto al equipo OLES, publicaron la columna “Mayor empoderamiento de las policías: el delicado llamado que hace la ciudadanía” en el medio El Mostrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗃️📉 En ella abordaron cómo el aumento de poderes a Carabineros, que hoy es exigido por la ciudadanía, debe ir inextricablemente ligado a un compromiso inquebrantable con el respeto y la promoción activa de los derechos humanos, al mismo tiempo en que se debe asegurar que las acciones policiales se realicen bajo estrictos criterios de derechos y justica, con el fin de darle sostenibilidad en el tiempo a la legitimidad policial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️📂 A partir de los resultados de la encuesta (ESEP), realizada por el Observatorio de Violencia y Legitimidad Social, la columna llama la atención sobre la fragilidad de la legitimidad policial y los problemas asociados a los procesos de empoderamiento policial. Como afirman en la columna: “La posible falta de imparcialidad, sumada a un alejamiento de su carácter de institución ciudadana, podrían generar una menor legitimidad y una percepción de baja justicia en los procedimientos a través de los cuales se exige a Carabineros rendir cuentas de su trabajo. Empoderarlos a través de ese mecanismo podría terminar socavando la ya frágil confianza en la institución.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📊Los invitamos a leer esta columna en el siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&#34;&gt;https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2024/06/05/mayor-empoderamiento-de-las-policias-el-delicado-llamado-que-hace-la-ciudadania/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🗂️También los invitamos a ver los resultados descriptivos de la encuesta ESEP: &lt;a href=&#34;https://oles2.netlify.app/esep/&#34;&gt;https://oles2.netlify.app/esep/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Equipo OLES publica nuevo artículo! Significados atribuidos a la investigación en estudiantes de pregrado. la experiencia de participación en un observatorio de investigación universitario</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-14/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-14/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;La enseñanza de métodos de investigación en la educación superior ha sido un tema de creciente interés en los últimos años, especialmente en el ámbito de las ciencias sociales. Pese a los avances que se han desarrollado en la literatura sobre la formación en métodos de investigación, son escasas las investigaciones que han examinado las experiencias y significados asociados a participaciones colectivas de estudiantes en observatorios de investigación aplicada. En este contexto, un equipo de investigadoras/es del Observatorio de Violencia y Legitimidad Social (OLES) ha publicado el artículo “Significados atribuidos a la investigación en estudiantes de pregrado: la experiencia de participación en un observatorio de investigación universitario”, el cual analiza y sistematiza la experiencia de estudiantes de pregrado en Ciencias Sociales en el observatorio durante los años 2020 y 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de entrevistas individuales y grupos focales, se analizaron los cambios en la percepción de los estudiantes sobre la investigación tras su participación en el OLES. Así, este trabajo pretende entregar nuevas miradas sobre las experiencias de participación de estudiantes en instancias de investigación y así explorar los cambios que estos sujetos experimentaron en sus modos de comprender la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos amplios, los hallazgos del artículo identifican una valoración positiva de la experiencia de participación en distintas tareas del observatorio, lo que ha producido cambios interesantes respecto del modo en que el estudiantado entiende el proceso de investigación. Como nos dicen los autores “Las actividades desarrolladas por el observatorio fomentan sentidos previos asociados a la investigación adquiridos en instancias formativas, pero a su vez fomentan significados más prácticos y democratizadores en torno a la investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, los resultados muestran que los estudiantes reconocen el valor de la práctica investigativa para la generación de conocimiento y para el cambio social, permitiéndoles revalorar las carreras que cursaban y ampliar sus perspectivas en el campo de la investigación. Además, se resalta la importancia de la inserción temprana en prácticas de investigación y la creatividad que proporciona el observatorio como espacio para involucrarse en la actividad investigativa. Estos resultados, destacan las autoras/es “refuerzan la importancia de estudiar las percepciones y actitudes hacia la investigación en estudiantes de pregrado, como lo han demostrado estudios recientes (Romaní-Romaní &amp;amp; Gutiérrez, 2022), que sugieren que las experiencias positivas en investigación se forman luego de la participación en proyectos de investigación integrados a la actividad curricular.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, este trabajo ofrece recomendaciones para futuras investigaciones, como la inclusión de muestras más amplias y el uso de metodologías mixtas para comprender mejor las actitudes y percepciones de los estudiantes hacia la investigación. Así, las autoras/es terminan afirmando que entre las “principales implicancias, a nivel teórico, esta investigación realiza un aporte en la reflexión sobre instancias extracurriculares en la formación en investigación sobre las cuales existe escasa evidencia. En términos prácticos, los resultados entregan un diagnóstico preliminar sobre la enseñanza de métodos de investigación y de estrategias de inserción del estudiantado en dichas prácticas, que informan sobre los potenciales desafíos a los que se pueden enfrentar futuras experiencias de inserción temprana de investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, este trabajo ofrece recomendaciones para futuras investigaciones, como la inclusión de muestras más amplias y el uso de metodologías mixtas para comprender mejor las actitudes y percepciones de los estudiantes hacia la investigación. Así, las autoras/es terminan afirmando que entre las “principales implicancias, a nivel teórico, esta investigación realiza un aporte en la reflexión sobre instancias extracurriculares en la formación en investigación sobre las cuales existe escasa evidencia. En términos prácticos, los resultados entregan un diagnóstico preliminar sobre la enseñanza de métodos de investigación y de estrategias de inserción del estudiantado en dichas prácticas, que informan sobre los potenciales desafíos a los que se pueden enfrentar futuras experiencias de inserción temprana de investigación.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les invitamos a leer este trabajo publicado en la &lt;a href=&#34;https://pensamientoeducativo.uc.cl/index.php/pel/article/view/63905&#34;&gt;revista Pensamiento Educativo, Revista de Investigación Educacional Latinoamericana haciendo click aqui&lt;/a&gt;. Creemos que si bien este campo de investigación sigue abierto a nuevos aportes, este trabajo representa un paso significativo en la comprensión de la formación en investigación en el contexto de las ciencias sociales y destaca el compromiso de nuestro Observatorio con la excelencia académica y la innovación educativa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OLES en el XII Congreso chileno de sociología 2024</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-05-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-05-06/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Investigadoras e investigadores de OLES participaron en el XII Congreso chileno de
sociología 2024 el día viernes 3 de mayo. Nuestro equipo expuso los avances de nuestros
trabajos más recientes lo que permitió un diálogo con académicos y estudiantes sobre
cómo desarrollar y proyectar la investigación en ciencias sociales sobre la relación entre
policías y sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El congreso, organizado en colaboración entre la Universidad Diego Portales y la
Universidad Alberto Hurtado, y respaldado por la Socio-RED y la Asociación
Latinoamericana de Sociología, se desarrolló entre los días 2 y 4 de mayo en las
instalaciones de ambas universidades. Contó con la participación de cientos de
estudiantes y académicos que presentaron sus investigaciones y análisis sobre los
cambios en la sociedad contemporánea y en la evolución de la sociología como disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo OLES coordinó el Panel 14 Policías y sociedad en el Chile contemporáneo que
buscó comunicar los resultados de investigaciones en curso de nuestro observatorio.
Nuestra directora, Mónica Gerber (Psicología-UDP) expuso los hallazgos descriptivos de
la más reciente encuesta producida por OLES, el Estudio de Percepciones de Seguridad y
Policías en Chile (ESEP). En su presentación, dimos a conocer datos con representación
a nivel nacional sobre las percepciones de la ciudadanía sobre las policías, las
tendencias que actualmente pueden estar marcando esa relación, cuestiones que
seguirán siendo observadas en el desarrollo de la segunda ola de esta encuesta
longitudinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la profesora Macarena Orchard (Sociología-UDP) expuso los
resultados más recientes de su estudio sobre el respeto hacia Carabineros en base a un
trabajo cualitativo desarrollado en Santiago, Antofagasta y Temuco, proponiendo la
distinción entre tipos de respeto y las tendencias actuales de esta dinámica clave en la
relación entre ciudadanía y policías. Luego, la investigadora Ana Figueiredo (U Bernardo
O’Higgins) expuso su proyecto de investigación sobre la relación entre carabineros y
grupos desaventajados, trabajo en el que nos propuso un marco analítico común para
pensar la relación entre carabineros y grupos atravesados por desigualdades de clase,
raza y género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;macarena.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el investigador Luciano Sáez (Ciencia Sociales, UDP) presentó
una investigación sobre una aplicación de la teoría de las posturas motivacionales en la
relación entre carabineros y ciudadanía desde un punto de vista cualitativo. Trabajo que
nos permitió conocer las relaciones de distancia y cercanía que la ciudadanía moviliza en
su relación con las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Luciano.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones generaron un enriquecedor debate entre los asistentes, brindando
al equipo de OLES un valioso feedback para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la mañana del viernes, el investigador Luciano Sáez presentó los avances de su
investigación en curso titulada “Exceso y ausencia policial: percepciones sobre violencia y
trato diferencial de Carabineros hacia diferentes grupos de la sociedad chilena”. En su
exposición, abordó fenómenos como el under and over policing en la sociedad
contemporánea, así como la percepción que distintos grupos ideológicos tienen sobre las
fuerzas policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma jornada, Bruno Rojas (UCH), miembro del equipo de OLES, compartió los
primeros resultados de un trabajo de campo sobre la politización de la inseguridad en el
contexto de Antofagasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas presentaciones marcaron el cierre de una jornada intensa de trabajo y reflexión.
Prometen continuar fomentando la investigación en el ámbito policial desde una
perspectiva interdisciplinaria y multimétodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;public.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
