<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Entrevistas | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/tag/entrevistas/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/tag/entrevistas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Entrevistas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Entrevistas</title>
      <link>www.oles.cl/tag/entrevistas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Investigador Luciano Sáez fue entrevistado por la Universidad Diego Portales</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-01-04/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 -0100</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-01-04/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Recientemente ha sido publicada la entrevista que la Universidad Diego Portales ha realizado a Luciano Sáez, investigador de OLES y académico de la misma universidad, acerca de su participación en el proyecto ANID-Exploración “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva multi-actor, longitudinal y multi-métodos”. Sobre este estudio, Luciano señala que “integra una serie de metodologías de frontera en la producción de conocimiento multi-métodos y experimental, que integra estudios cuantitativos y cualitativos a nivel longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La entrevista toca diferentes aspectos tales como su contribución en este proyecto, el desarrollo de este, algunos fenómenos y conclusiones que han logrado como equipo identificar en el estudio y las expectativas sobre el estudio. Además, Luciano señala su visión respecto al trabajo interdisciplinar tanto en este proyecto como en las Ciencias Sociales en general. Sobre esto destaca: “La promoción y desarrollo de proyectos interdisciplinarios permite incorporar nuevas dimensiones teóricas y metodológicas que enriquecen la aproximación a este tipo de problemas, así como en todo tipo de problemas en general, facilitando el desarrollo de nuevas interrogantes a través del diálogo entre diferentes disciplinas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver la entrevista completa, ingresar al siguiente link: &lt;a href=&#34;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren%5B…%5Dmplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&#34;&gt;https://www.udp.cl/luciano-saez-estudiante-del-doctorado-en-ciencias-sociales-fren[…]mplejos-la-mirada-interdisciplinar-se-hace-necesaria-y-urgente/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
