<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Loreto Quiroz | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Loreto Quiroz</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><lastBuildDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/avatar_hu_36bdef0fd7108f1d.jpg</url><title>Loreto Quiroz</title><link>https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/</link></image><item><title>Loreto Quiroz</title><link>https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/</link><pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/author/loreto-quiroz/</guid><description>&lt;p>Doctora en Estudios Americanos por la Universidad de Santiago de Chile, Magíster en Ciencias Sociales por la Universidad de Chile y Abogada por la misma universidad. Su tesis doctoral corresponde a un estudio comparativo orientado por el caso, en la investigación analizó la relación entre los linchamientos y el derecho en Chile y Argentina, con el objetivo de contribuir a una comprensión de estas acciones desde una perspectiva sociojurídica. Sus intereses de investigación se relacionan con la sociología jurídica, la legitimidad del derecho y la violencia colectiva de carácter vigilantista, entre otros. Es parte de la coordinación del Grupo de Trabajo de CLACSO sobre vigilantismo y violencia colectiva en América Latina. Entre sus temas de investigación se encuentra la sociología del derecho, legitimidad del derecho, violencia, vigilantismo.&lt;/p></description></item><item><title>Seminario Internacional. Estrategias frente a la inseguridad en América Latina. Entre la gestión pública y la privada de la violencia</title><link>https://www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</link><pubDate>Thu, 17 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/seminario_inseguridad_latam/</guid><description>&lt;p>Este seminario busca generar un debate académico respecto a las diversas percepciones y respuestas adoptadas por la ciudadanía frente a la problemática de la inseguridad y las percepciones de impunidad en los sistemas de justicia en América Latina, así como examinar las relaciones entre dichas respuestas y las políticas públicas de seguridad fomentadas por los estados en la región. A partir de las presentaciones de destacadas académicas y académicos en la materia, este seminario propone explorar cuestiones más específicas, como las formas de politización de la inseguridad y la victimización, discutir las formas de vigilantismo desde sus expresiones más orgánicas a las más inorgánicas, examinar las tensiones existentes entre los anhelos de dignidad y el enfoque punitivo tras las demandas ciudadanas, identificar las prácticas de cuidado que están emergiendo en la sociedad para enfrentar el crimen y la violencia, así como abordar las complejidades y tensiones tras la creciente legitimidad de la violencia policial en un contexto de creciente miedo al crimen.&lt;/p>
&lt;p>La entrada es gratuita, pero los cupos son limitados, por lo que les pedimos que se registren en los siguientes enlaces, dependiendo de si su asistencia será de forma presencial o en línea:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://zoom.us/meeting/register/tJMldu-srzsvE9Due81QsUrvMCCQVLb3wsjm" target="_blank" rel="noopener">Online&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://forms.gle/e6uAb1xT9E1NGXog9" target="_blank" rel="noopener">Presencial&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>El programa es el siguiente:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Bienvenida al seminario&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Mónica Gerber (UDP). Duración máxima 15 min.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Mesa de expositores:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Modera: Loreto Quiroz (Universidad de O&amp;rsquo;Higgins)&lt;/p>
&lt;p>Expositores:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Claudio Fuentes (Escuela de Ciencia Política, UDP)&lt;/li>
&lt;li>Lucía Dammert (USACH)&lt;/li>
&lt;li>Leandro Gamallo (Instituto de Investigaciones Gino Germani UBA)&lt;/li>
&lt;li>Alejandra Luneke (Departamento de sociología, UAH, COES y Viodemos)&lt;/li>
&lt;li>Antonio Fuentes Díaz (Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Duración máxima 1 hora y 45 min.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Café de cierre&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Duración 30 min.&lt;/p></description></item><item><title>Emociones de batalla y ceremonias de degradación sobre las relaciones entre linchamientos y derecho.</title><link>https://www.oles.cl/event/seminario_loreto_quiroz/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/event/seminario_loreto_quiroz/</guid><description/></item><item><title>Felicitamos a nuestros investigadores Monica Gerber, Macarena Orchard , Loreto Quiroz, Joaquín Bahamondes, Luciano Sáez por la adjudicación de fondos del Centro COES</title><link>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 21:13:14 -0500</pubDate><guid>https://www.oles.cl/post/2022-09-12/index.en/</guid><description>
&lt;p>Todos los años el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) abre un concurso para financiar proyectos de investigación, dirigido sus investigadores/as asociados, adjuntos y postdoctorantes, con el objetivo de potenciar la investigación multidisciplinaria entre las líneas y agendas del Centro, incentivando los proyectos que utilicen los instrumentos COES. Puedes revisar mayor información en el siguiente &lt;strong>&lt;a href="https://coes.cl/2022/09/12/coes-destina-nueve-fondos-de-investigacion-mini-coes-2022-a-academicos-del-centro/">link&lt;/a>&lt;/strong>.&lt;/p></description></item></channel></rss>