<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Juan Pablo González | OLES</title><link>https://www.oles.cl/author/juan-pablo-gonzalez/</link><atom:link href="https://www.oles.cl/author/juan-pablo-gonzalez/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Juan Pablo González</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><copyright>© 2025 OLES</copyright><image><url>https://www.oles.cl/media/logo_hu_2abfb0f8c617ebbe.png</url><title>Juan Pablo González</title><link>https://www.oles.cl/author/juan-pablo-gonzalez/</link></image><item><title>Juan Pablo González</title><link>https://www.oles.cl/author/juan-pablo-gonzalez/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.oles.cl/author/juan-pablo-gonzalez/</guid><description>&lt;h3 id="título-de-tesis-trayectorias-migrantes-latinoamericanas-y-estrategias-de-relacionamiento-con-las-instituciones-policiales-chilenas">Título de tesis: Trayectorias migrantes latinoamericanas y estrategias de relacionamiento con las instituciones policiales chilenas&lt;/h3>
&lt;p>El aumento significativo de la migración en Chile durante los últimos años ha generado importantes cambios en las políticas públicas, con la promulgación de la ley N° 21.325 en 2021, que busca garantizar derechos a la población migrante. Sin embargo, a pesar de los avances legislativos, la gestión migratoria ha mostrado una tendencia hacia la securitización, donde el control fronterizo y la percepción de la migración como una amenaza predominan. Este enfoque ha complicado el acceso a permisos de residencia y erosionado las garantías procedimentales, especialmente en lo que respecta a expulsiones y protección internacional. En este contexto, se hace necesario investigar cómo la trayectoria migrante influye en la relación con las instituciones policiales y militares encargadas del control migratorio, explorando las dinámicas de negociación y adaptación que surgen en estas interacciones. Esta investigación busca contribuir a una comprensión más profunda de las experiencias migrantes en su interacción con la autoridad en un entorno marcado por tensiones entre derechos y seguridad.&lt;/p></description></item></channel></rss>