<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Charo Astorga Pinto | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/author/charo-astorga-pinto/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/author/charo-astorga-pinto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Charo Astorga Pinto</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Thu, 29 Aug 2024 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/author/charo-astorga-pinto/avatar_hub779ff01e71205ff280df1fd0b234810_168210_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Charo Astorga Pinto</title>
      <link>www.oles.cl/author/charo-astorga-pinto/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Investigador OLES participa de la V Jornada de Investigadoras/es Jóvenes en Temáticas sobre Desigualdades y Cohesión Social 🌟</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-08-29/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-08-29/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El viernes pasado, nuestro Investigador de la UDP, Luciano Saez, compartió su investigación en la “V Jornada de Investigadoras/es Jóvenes en Temáticas sobre Desigualdades y Cohesión Social” del Observatorio de Desigualdades de la Universidad Diego Portales (OBDE) y el Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social (COES) 🌎.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La jornada buscaba crear un espacio de intercambio y reflexión sobre investigaciones cuantitativas y cualitativas de jóvenes estudiantes de pregrado y posgrado, enfocadas en las diversas formas de desigualdad y su relación con la cohesión social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, Luciano presentó su investigación: “Experiencias de exceso y ausencia policial: percepciones sobre el trato de Carabineros a diferentes grupos de la sociedad chilena”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📚 Resumen de la investigación: En los últimos años, el rol de las policías ha cobrado gran relevancia en el debate público. Las masivas protestas entre 2019 y 2021, la crisis sociosanitaria por COVID-19 y la actual crisis de inseguridad han demostrado un cambio en los niveles de apoyo público hacia Carabineros, la principal policía en Chile. Los próximos años son claves para su futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luciano reflexiona sobre cómo las personas experimentan la presencia policial en sus vidas y cómo perciben el trato que Carabineros otorga a distintos grupos de la sociedad chilena. A través de 14 grupos focales realizados entre 2022 y 2024 en diferentes zonas del país, se analizaron las experiencias y percepciones de diversos grupos (izquierda, derecha, jóvenes, mapuche, inmigrantes y manifestantes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luciano destaca la importancia de indagar en las experiencias de trato para replantear la comprensión de la relación entre policías y ciudadanía, especialmente en el contexto de posibles reformas a la institución de Carabineros y la discusión pública sobre un mayor empoderamiento policial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Esperamos que esta investigación inspire nuevas reflexiones y debates! 💬✨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;featured1.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigadoras/es OLES se adjudican fondo MaxiCOES 🙌</title>
      <link>www.oles.cl/post/2024-08-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2024-08-27/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Felicitamos a Mónica Gerber, Macarena Orchard, Ana Figueiredo, Claudio Fuentes, Cristóbal Moya y Luciano Sáez quienes se adjudican fondos MaxiCOES para el proyecto “Legitimidad de las policías en Chile: el efecto causal de la violencia y la corrupción desde una perspectiva longitudinal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto busca examinar cuáles son las razones que explican los cambios en el tiempo en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental de Carabineros en Chile. Para ello, se realizará un estudio panel innovador con el fin de analizar el impacto causal de eventos inesperados de violencia policial y corrupción en las percepciones de legitimidad y justicia procedimental. Además, se espera estimar la variación en el tiempo de tales percepciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
