<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fondecyt | OLES</title>
    <link>www.oles.cl/tag/fondecyt/</link>
      <atom:link href="www.oles.cl/tag/fondecyt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Fondecyt</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-cl</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/www.oles.cl/media/logo_hud5651eda9fc30916f5e80eead078350f_17375_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Fondecyt</title>
      <link>www.oles.cl/tag/fondecyt/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La Dra. Monica Gerber asume como Directora del Grupo de Evaluación de Sociología y Ciencias de la Comunicación de Fondecyt</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-06-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-06-03/</guid>
      <description>


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Profesora Monica Gerber se adjudica Fondecyt Regular “From compliance to resistance: How do citizens in Chile relate to and position themselves towards the police?”</title>
      <link>www.oles.cl/post/2022-01-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>www.oles.cl/post/2022-01-17/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;www.oles.cl/post/2022-01-17/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p class=&#34;cta-btns&#34; align=&#34;right&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://psicologia.udp.cl/tres-fondecyt-y-dos-fondos-internos-de-investigacion-son-adjudicados-a-docentes-de-psicologia-udp-para-periodo-2022/&#34; style=&#34;text-decoration:none&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34; class=&#34;btn btn-primary btn-lg&#34;&gt;Ir a la noticia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt;, Elisa Ansoleaga, Stefanella Costa, Claudio Martínez y Lorena Contreras, abordarán temáticas como la relación de los chilenos con las policías; los liderazgos destructivos en las organizaciones de salud pública; la primera infancia y los apegos para evitar el maltrato; la experiencia corporal de personas Trans; y el abuso sexual infantil en residencias de protección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convocatoria 2022 de Fondecyt, que tiene como objetivo promover la investigación de base científico-tecnológica y la producción de conocimiento, dio a conocer recientemente los resultados en sus distintas modalidades, en las cuales tres académicas de la Facultad de Psicología lograron adjudicarse fondos para sus investigaciones en los ámbitos de psicología social, organizacional/laboral y clínica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La investigación de &lt;a href=&#34;www.oles.cl/author/monica-gerber/&#34;&gt;Monica Gerber&lt;/a&gt; que aborda la relación de los ciudadanos chilenos con la policía participó y se adjudicó un Fondecyt Regular. El objetivo de este proyecto de investigación es explorar y rastrear a lo largo del tiempo la legitimidad percibida, las posturas motivacionales y la justicia procesal percibida de la policía en Chile. Asimismo, examinará un modelo para predecir las percepciones de legitimidad de los individuos y las posturas de compromiso y desafío hacia la policía en términos de justicia procesal percibida y miedo a la policía; y describirá cómo diferentes grupos sociales expresan diferentes niveles de legitimidad y despliegan diferentes posturas hacia la policía en Chile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
